const preguntas = [
  {
    "id": "1",
    "question": "¿Cuál de las siguientes leyes define lo que es \"acoso sexual\"?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Ley Orgánica 3/2007 de 22 de marzo.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley Orgánica 3/2007 de 10 de abril.",
      "Ley Orgánica 2/2005 de 7 de junio.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "2",
    "question": "La trabajadora víctima de violencia de género:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Si se ausenta siendo funcionaria del puesto de trabajo por causas derivadas de la situación sufrida de\nviolencia de género, se consideran ausencias justificadas",
    "incorrect_answers": [
      "Jamás podrá pedir excedencia.",
      "Sólo le corresponde excedencia si tiene 5 hijos o más.",
      "Solo se podrá ausentar si es violencia psicológica pero no física."
    ]
  },
  {
    "id": "3",
    "question": "La Ley Orgánica para la igualdad de Mujeres y Hombres, refleja:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Acoso sexual y el acoso por razón de sexo.",
    "incorrect_answers": [
      "Acoso sexual.",
      "Acoso por razón de sexo.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "4",
    "question": "El reconocimiento de igualdad ante la ley viene reflejado en el artículo:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son falsas.",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 9.",
      "Artículo 156.",
      "Artículo 17."
    ]
  },
  {
    "id": "5",
    "question": "La promoción y regulación de la creación de un \"Protocolo de Actuación de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad\ny de Coordinación con los órganos judiciales para la protección de las víctimas de violencia doméstica y de\ngénero\", se aprobó en la Ley:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Ley Orgánica 1/2004.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley Orgánica 1/2014.",
      "Ley Orgánica 4/2001.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "6",
    "question": "Ley Orgánica 1/2004, de 28 de diciembre, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género\ncontiene:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "20 disposiciones adicionales y 2 transitorias.",
    "incorrect_answers": [
      "20 disposiciones transitorias y 2 adicionales.",
      "23 disposiciones adicionales sólo.",
      "20 disposiciones entran transitorias y adicionales."
    ]
  },
  {
    "id": "7",
    "question": "Las mujeres víctimas de la violencia de género tienen como derechos:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La información, asistencia social, integral y representación jurídica.",
    "incorrect_answers": [
      "La desinformación.",
      "La asistencia no integral.",
      "Sólo a la información jurídica."
    ]
  },
  {
    "id": "8",
    "question": "En materia de igualdad y lucha contra la violencia de género se implementaron Leyes Orgánicas tales como la:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "b y c son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley Orgánica 12/2006 de 28 de enero.",
      "Ley Orgánica 1/2004 de 28 de diciembre.",
      "Ley Orgánica 3/2007 de 22 de marzo."
    ]
  },
  {
    "id": "9",
    "question": "¿De qué año es la Ley Orgánica para la Igualdad de Mujeres y Hombres?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "2007.",
    "incorrect_answers": [
      "2018.",
      "1789.",
      "2012."
    ]
  },
  {
    "id": "10",
    "question": "El artículo 31 de la Ley Orgánica 1/2004, establece que:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "El Gobierno establecerá en las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, unidades especializadas en la\nprevención de la violencia de género y el control de la ejecución de las medidas judiciales adoptadas.",
      "El Gobierno, con el fin de hacer más efectiva la protección de las víctimas, promoverá las actuaciones\nnecesarias para que las Policías Locales, en el marco de su colaboración con las Fuerzas y Cuerpos de\nSeguridad del Estado, cooperen en asegurar el cumplimiento de las medidas acordadas por los órganos\njudiciales (...).",
      "La actuación de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad habrá de tener en cuenta el Protocolo de Actuación de\nlas Fuerzas y Cuerpos de Seguridad y de Coordinación con los Órganos Judiciales para la protección de la\nviolencia doméstica y de género."
    ]
  },
  {
    "id": "11",
    "question": "La Ley Orgánica 1/2004, de 28 de diciembre, de medidas de protección referida abarca:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Tanto violencia física como psicológica.",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo violencia física.",
      "Sólo violencia sexual.",
      "Ni la violencia física ni la psicológica."
    ]
  },
  {
    "id": "12",
    "question": "El Reglamento (UE)2016/679 NO se aplicará:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Entre otros, en ninguno de los supuestos que se indica.",
    "incorrect_answers": [
      "A las actividades no comprendidas en el ámbito de aplicación del Derecho de la Unión.",
      "A la actividad de las autoridades con fines de protección de delitos.",
      "Al tratamiento de datos por una persona física en el ejercicio de actividades exclusivamente personales o\ndomésticas."
    ]
  },
  {
    "id": "13",
    "question": "¿Cuál es la duración del deber de mantener el \"Secreto Profesional\"?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Permanente.",
    "incorrect_answers": [
      "1 año.",
      "No se establece límite en la legislación.",
      "5 años."
    ]
  },
  {
    "id": "14",
    "question": "¿A partir de qué edad una persona podrá consentir por si mismo el tratamiento de sus datos personales?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "14 años.",
    "incorrect_answers": [
      "18 años.",
      "21 años.",
      "16 años."
    ]
  },
  {
    "id": "15",
    "question": "La Presidencia de la Agencia Española de Protección de Datos estará asesorada por un Consejo Consultivo\ncompuesto, entre otros, por:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todos los anteriores representantes están incluidos en el Consejo Consultivo.",
    "incorrect_answers": [
      "Un Diputado, propuesto por el Congreso de los Diputados.",
      "Un representante designado por el Consejo General del Poder Judicial.",
      "Un representante de las organizaciones que agrupan a los Consejos Generales, Superiores y Colegios\nProfesionales de ámbito estatal de las diferentes profesiones colegiadas, propuesto por el Ministro de\nJusticia."
    ]
  },
  {
    "id": "16",
    "question": "El profesional sanitario puede romper el secreto profesional:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Ante requerimiento judicial.",
    "incorrect_answers": [
      "Nunca y bajo ninguna circunstancia.",
      "Cuando la situación clínica de un paciente pueda afectar a su compañero de habitación.",
      "En cuanto se presente la ocasión."
    ]
  },
  {
    "id": "17",
    "question": "En cuanto al consentimiento, se subraya la necesidad de que, en los supuestos que sean necesarios, este\nconsentimiento se entienda como una manifestación de voluntad prestada de forma:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Libre, específica, informada, inequívoca y en una declaración o una clara acción afirmativa.",
    "incorrect_answers": [
      "Libre, específica, informada y en una declaración sin lugar a dudas.",
      "Libre, concreta, informada, inequívoca y en una declaración o una clara acción negativa.",
      "Libre, específica, concreta, inequívoca y en una declaración o una clara afirmación afirmativa."
    ]
  },
  {
    "id": "18",
    "question": "Se entenderá por \"toda información sobre una persona física identificada o identificable\":",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Datos personales.",
    "incorrect_answers": [
      "Tratamiento.",
      "Elaboración de perfiles.",
      "Limitación del tratamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "19",
    "question": "Los datos personales deben ser:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las afirmaciones anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Tratados de manera lícita, leal y transparente en relación con el interesado.",
      "Recogidos con fines determinados, explícitos y legítimos, y no serán tratados ulteriormente de manera\nincompatible con dichos fines.",
      "Tratados de tal manera que se garantice una seguridad adecuada de los datos personales, incluida la\nprotección contra el tratamiento no autorizado o ilícito y contra su pérdida, destrucción o daño accidental,\nmediante la aplicación de medidas técnicas u organizativas apropiadas."
    ]
  },
  {
    "id": "20",
    "question": "Situaciones en las que se puede romper el secreto profesional:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Si obtenemos la autorización expresa del paciente, mejor por escrito.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando el paciente presente una enfermedad infecciosa.",
      "Cuando el paciente se encuentre en situación terminal.",
      "Si el médico nos da autorización, como parte del equipo que trata al paciente en cuestión."
    ]
  },
  {
    "id": "21",
    "question": "El interesado tendrá derecho a obtener del responsable del tratamiento confirmación de si se están tratando o no\ndatos personales que le conciernen y, derecho de acceso a la siguiente información (Señale la respuesta NO\ncorrecta):",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Cuando se transfieran datos personales a un tercer país o a una organización internacional, el interesado\nNO tendrá derecho a ser informado de las garantías adecuadas en virtud del artículo 46 relativas a la\ntransferencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Los fines del tratamiento.",
      "Los destinatarios o las categorías de destinatarios a los que se comunicaron o serán comunicados los datos\npersonales.",
      "A presentar una reclamación ante una autoridad de control."
    ]
  },
  {
    "id": "22",
    "question": "El reglamento (UE) 2016/679 comprende un total de:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "99 artículos.",
    "incorrect_answers": [
      "173 artículos.",
      "113 artículos.",
      "99 considerandos."
    ]
  },
  {
    "id": "23",
    "question": "¿Cuáles son las funciones de la comunicación no verbal?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Enfatizar el mensaje verbal.",
      "Expresa el afecto del interlocutor",
      "Sustituye las palabras"
    ]
  },
  {
    "id": "24",
    "question": "En la comunicación terapéutica, ¿qué no debe desarrollar el profesional?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Sociabilidad.",
      "Prejuicios u opiniones.",
      "Sus sentimientos."
    ]
  },
  {
    "id": "25",
    "question": "¿Qué tipo de acciones debe realizar el responsable de un equipo de trabajo? Señale la opción INCORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "No asistenciales.",
    "incorrect_answers": [
      "Organizativas.",
      "De relación.",
      "De coordinación."
    ]
  },
  {
    "id": "26",
    "question": "¿Qué aspectos debe tener en cuenta el profesional sanitario en la comunicación interpersonal? Elige la opción\nINCORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "No repetición del pensamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Silencio terapéutico.",
      "Paráfrasis.",
      "Clarificación."
    ]
  },
  {
    "id": "27",
    "question": "¿Qué es la paráfrasis? Señale la opción CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Reiterar al paciente lo que ha dicho.",
    "incorrect_answers": [
      "Saber ponerse en el lugar del otro.",
      "Implicación del paciente.",
      "Hablar en términos positivos."
    ]
  },
  {
    "id": "28",
    "question": "¿Cuál NO es una técnica de la comunicación terapéutica? Señale la opción CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Escucha no activa.",
    "incorrect_answers": [
      "Perífrasis.",
      "Percepciones compartidaS.",
      "Información."
    ]
  },
  {
    "id": "29",
    "question": "Los familiares, ante la enfermedad de un ser querido, tienen que hacer frente a. Señale la opción CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Satisfacer las necesidades físicas.",
      "Tratar de mantener el funcionamiento familiar con la mayor normalidad posible.",
      "Satisfacer las necesidades emocionales."
    ]
  },
  {
    "id": "30",
    "question": "Dependiendo de la situación que se va a comunicar a la familia sobre su ser querido, ¿qué se debe tener en\ncuenta? Elige la opción INCORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "No tener en cuenta los deseos y opiniones del paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "La opinión de la familia.",
      "La capacidad de superación.",
      "Las posibilidades de curación"
    ]
  },
  {
    "id": "31",
    "question": "Para asumir un grado importante de responsabilidad y una visión de conjunto, la participación de todos los\nmiembros del equipo sanitario es necesaria en las actividades de: Señale la opción CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Planificación.",
      "Ejecución.",
      "Evaluación."
    ]
  },
  {
    "id": "32",
    "question": "¿Cuáles son las funciones asistenciales en el campo de la salud de un equipo de trabajo multidisciplinar?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Fomento, promoción y prevención.",
      "Asistencia o recuperación.",
      "Rehabilitación y reinserción social."
    ]
  },
  {
    "id": "33",
    "question": "¿Cuáles son los componentes implicados en la comunicación? Elige opción INCORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Contacto humano.",
    "incorrect_answers": [
      "Emisor y receptor.",
      "Canal.",
      "Mensaje."
    ]
  },
  {
    "id": "34",
    "question": "Entre las 12 estrategias del Plan de Calidad del Sistema Nacional de Salud 2010 NO se encuentra:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Consolidar un sistema de información del SNS poco fiable, oportuno e inaccesible.",
    "incorrect_answers": [
      "Proteger la salud",
      "Adecuación de los recursos humanos del SNS a las necesidades de los servicios sanitarios.",
      "Mejorar la seguridad de los pacientes atendidos en los centros sanitarios del SNS."
    ]
  },
  {
    "id": "35",
    "question": "Al amparo de que ley surgen los \"Planes de Calidad\" del Sistema Nacional de Salud?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Ley 16/2003, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley 14/1886, General de Sanidad.",
      "LO 10/1995, del Código Penal.",
      "Ley 33/2011, General de Salud Pública."
    ]
  },
  {
    "id": "36",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones NO es un objetivo del Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Reducción de las intervenciones quirúrgicas a realizar en los centros hospitalarios.",
    "incorrect_answers": [
      "Equidad en la atención sanitaria a los ciudadanos.",
      "Incrementar la cohesión del sistema.",
      "Promover una atención de máxima calidad."
    ]
  },
  {
    "id": "37",
    "question": "Según la OMS la atención sanitaria de calidad debe ser:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Eficaz.",
      "Segura.",
      "Centrada en las personas."
    ]
  },
  {
    "id": "38",
    "question": "El recurso más importante de toda organización lo constituyen:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Las personas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las infraestructuras.",
      "Los recursos materiales",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "39",
    "question": "La información que debe suministrar el Sistema Nacional de Salud, cumpliendo las pautas indispensables de\ncalidad, debe ser:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Coherente, significar lo mismo para todos.",
      "Pertinente, oportuna y puntual.",
      "Accesible, con una disponibilidad máxima de la información."
    ]
  },
  {
    "id": "40",
    "question": "Para proporcionar calidad en todo el sistema de salud, según la OMS, se precisa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Se precisa todo lo anterior y también mecanismos de financiación que posibiliten y fomenten una atención\nde calidad; sistemas de información que continuamente realicen labores de vigilancia y aprendan a impulsar\nuna atención mejor; y medicamentos, dispositivos y tecnologías que estén disponibles, sean inocuos y estén\ndebidamente regulados.",
    "incorrect_answers": [
      "Un entorno de políticas propicio, para prestar servicios de calidad hace falta una buena gobernanza.",
      "Un personal sanitario cualificado y competente que cuente con apoyo y esté motivado.",
      "Centros sanitarios accesibles y bien equipados."
    ]
  },
  {
    "id": "41",
    "question": "Para Donabedian los componentes de la calidad son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Eficacia, efectividad, eficiencia, optimización, aceptabilidad, accesibilidad, equidad y legitimidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Eficacia, efectividad, eficiencia, adecuación, accesibilidad, continuidad, satisfacción del trabajador y\nseguridad.",
      "Accesibilidad, participación, efectividad, eficiencia, adecuación, continuidad, satisfacción de usuarios,\nprivacidad y apoyo estructural.",
      "Eficacia, efectividad, eficiencia, adecuación, continuidad, satisfacción de usuarios y privacidad."
    ]
  },
  {
    "id": "42",
    "question": "¿Cuántas grandes áreas de actuación contempla el plan de calidad del Sistema Nacional de Salud?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "6.",
    "incorrect_answers": [
      "4.",
      "5.",
      "7."
    ]
  },
  {
    "id": "43",
    "question": "Según la OMS, cuál de las siguientes afirmaciones es correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Se ha estimado que los sistemas de salud de alta calidad podrían evitar 2,5 millones de muertes por\nenfermedades cardiovasculares, 900 000 muertes por tuberculosis, 1 millón de muertes de recién nacidos y\nla mitad de todas las muertes maternas cada año.",
    "incorrect_answers": [
      "Cada año se atribuyen entre 5,7 y 8,4 millones de muertes a la atención de calidad deficiente en los países\nde ingresos bajos y medianos, lo que representa hasta el 50% de las muertes en esos países.",
      "El 6% de las muertes en los países de ingresos bajos y medianos por afecciones que requieren atención\nsanitaria son imputables a la atención de calidad deficiente, mientras que las muertes restantes son\nconsecuencia de que no se utilice el sistema de salud.",
      "Se calcula que 18000 millones de personas, es decir, el 24% de la población mundial, viven en contextos\nfrágiles en los que hay dificultades para la prestación de servicios de salud esenciales de calidad. En esos\ncontextos se registra una gran proporción de las muertes maternas, infantiles y neonatales evitables."
    ]
  },
  {
    "id": "44",
    "question": "¿En qué año se implantó el \"Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud\"?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "2003.",
    "incorrect_answers": [
      "2005.",
      "2006.",
      "2010."
    ]
  },
  {
    "id": "45",
    "question": "Señale la opción CORRECTA acerca del Principio de autonomía:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El principio de autonomía conlleva una mayor capacidad de elección para el paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "Con el asesoramiento se pretende que el paciente sea inducido a tomar decisiones apropiadas.",
      "El asesoramiento apropiado debe permitir al paciente tomar decisiones inapropiadas.",
      "Todas las respuestas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "46",
    "question": "Señala la opción CORRECTA en relación a la diferencia entre principios fundamentales de primer nivel y\nsegundo nivel:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Principios de nivel I: son obligatorios. Ética de mínimos.",
    "incorrect_answers": [
      "Principios de nivel I: No maleficencia y autonomía.",
      "Principios de nivel II: autonomía y justicia.",
      "Principios de nivel II: son obligatorios. Ética de mínimos."
    ]
  },
  {
    "id": "47",
    "question": "En relación al concepto de dilema ético. Señale la opción INCORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "En caso de conflicto entre los principios, prevalecen los de Nivel II.",
    "incorrect_answers": [
      "Aparece cuando dos o más valores , aparentemente incompatibles, entran en conflicto.",
      "Cuando los principios no entran en conflicto se tiene el deber moral de cumplir con todos ellos.",
      "Debemos identificarlos y buscar los cursos de acción que menos valores lesionen."
    ]
  },
  {
    "id": "48",
    "question": "Señala la opción INCORRECTA en relación al Código deontológico:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son incorrectas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las normas dictadas en él, son previamente pactadas y aprobadas de manera común y unánime por todos\nlos miembros de la profesión para la que se elaboran.",
      "Son pautas de conducta a seguir.",
      "Su objetivo es realizar un determinado trabajo de forma correcta, adecuada y eficiente."
    ]
  },
  {
    "id": "49",
    "question": "En relación con el Código deontológico. Señale la opción CORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Documento que recoge un conjunto más o menos amplio de criterios, normas y valores que formulan y\nasumen quienes llevan a cabo una actividad profesional.",
      "Tales normas determinan obligaciones de necesario cumplimiento por los colegiados.",
      "Es la aplicación de la deontología a un campo concreto."
    ]
  },
  {
    "id": "50",
    "question": "¿Cuáles son los Principios de Ética Biomédica, según de Tom L. Beauchamp y James F. Childress?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "No maleficencia, Justicia, Autonomía y Beneficencia.",
    "incorrect_answers": [
      "No maleficencia, Equidad, Autonomía y Beneficencia.",
      "Equidad, Justicia, No beneficencia y autonomía.",
      "Hacer el bien, No maleficencia, Justicia, Autonomía."
    ]
  },
  {
    "id": "51",
    "question": "La obligación de no hacer daño y de aumentar al máximo los beneficios, hace referencia al principio de: Señale\nla opción CORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Beneficencia.",
    "incorrect_answers": [
      "No maleficencia.",
      "Justicia.",
      "Respeto a las personas."
    ]
  },
  {
    "id": "52",
    "question": "En relación al Principio de justicia, Señale la opción CORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Se basa en tratar a todos por igual, con equidad, siendo injusta o inmoral toda discriminación, salvo que se\nutilice para favorecer a los más desfavorecidos.",
    "incorrect_answers": [
      "Se equipara con paternalismo.",
      "Está directamente relacionado con el consentimiento informado.",
      "Primum non nocere de Hipócrates."
    ]
  },
  {
    "id": "53",
    "question": "Señale la opción INCORRECTA en relación al Principio de no maleficencia:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Obligación de procurar el bien a otras personas.",
    "incorrect_answers": [
      "Obligación de no dañar intencionadamente a otras personas.",
      "El primum non nocere de Hipócrates.",
      "Una aplicación práctica sería: tratamientos opcionales y obligatorios en relación al final de la vida."
    ]
  },
  {
    "id": "54",
    "question": "Señale la opción CORRECTA en relación al concepto de dilema ético:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El problema ético aparece cuando dos o más valores, aparentemente incompatibles, entran en conflicto,\nnuestro deber es identificarlos y buscar aquellos cursos de acción que menos valores lesionen.",
    "incorrect_answers": [
      "Se entiende por dilema ético a toda aquella situación en la que no se de un conflicto entre los diferentes\nvalores de la persona y las opciones de actuación disponibles.",
      "Todas las respuestas son correctas.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "55",
    "question": "En relación con el concepto de Deontología. Señale la opción CORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Parte de la ética que trata de los deberes, especialmente de los que rigen una actividad profesional.",
      "Conjunto de deberes relacionados con el ejercicio de una determinada profesión.",
      "Conjunto de deberes y obligaciones morales que tienen los profesionales de una determinada materia."
    ]
  },
  {
    "id": "56",
    "question": "¿Cuál es el objeto de la Ley 44/2003, de 21 de noviembre, de ordenación de las profesiones sanitarias?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Esta ley regula los aspectos básicos de las profesiones sanitarias tituladas en lo que se refiere a su ejercicio\npor cuenta propia o ajena, a la estructura general de la formación de los profesionales, al desarrollo\nprofesional de éstos y a su participación en la planificación y ordenación de las profesiones sanitarias.",
    "incorrect_answers": [
      "La creación y organización del Servicio Canario de la Salud",
      "establecer las bases del régimen estatutario de los funcionarios públicos incluidos en su ámbito de\naplicación.",
      "La regulación general de todas las acciones que permitan hacer efectivo el derecho a la protección de la\nsalud reconocido en el artículo 43 y concordantes de la Constitución"
    ]
  },
  {
    "id": "57",
    "question": "La Ley de Ordenación de las profesiones Sanitaria es la:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Ley 44/2003, de 21 de noviembre.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley 11/1994, de 26 de junio.",
      "Ley 8/2003, de 26 de julio.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "58",
    "question": "Las disposiciones de la Ley 44/2003, de 21 de noviembre, de ordenación de las profesiones sanitarias son\naplicables:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "tanto si la profesión se ejerce en los servicios sanitarios públicos como en el ámbito de la sanidad privada",
    "incorrect_answers": [
      "Solamente a las profesiones que tengan que ver con el ámbito público de cualquiera de las profesiones\nsanitarias.",
      "En todo el territorio Nacional",
      "Solo si la profesión se ejerce en el ámbito de la sanidad privada."
    ]
  },
  {
    "id": "59",
    "question": "La formación especializada en ciencias de la Salud:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Es una formación reglada y de carácter oficial.",
    "incorrect_answers": [
      "Es una formación reglada y de carácter no oficial.",
      "En una formación reglamentada y de carácter no oficial.",
      "Es una formación reglamentada y de carácter oficial."
    ]
  },
  {
    "id": "60",
    "question": "¿Cada cuánto tiempo los centros sanitarios revisaran que los profesionales sanitarios de su plantilla cumplen los\nrequisitos necesarios para ejercer la presión?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Cada tres años como mínimo",
    "incorrect_answers": [
      "Cada año como mínimo",
      "Cada cuatro años como mínimo",
      "Cada diez años como mínimo"
    ]
  },
  {
    "id": "61",
    "question": "¿Quiénes promoverán las actividades de investigación y docencia en todos los centros Sanitarios, como\nelemento esencial para el progreso del sistema sanitario y de sus profesionales?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Las Administraciones sanitarias, en coordinación con las Administraciones educativas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las Administraciones educativas, en coordinación con las Administraciones sanitarias,",
      "Las Administraciones públicas, en coordinación con las Administraciones educativas.",
      "Las Administraciones sanitarias, en coordinación con las Administraciones públicas."
    ]
  },
  {
    "id": "62",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no es un derecho colectivo establecido en la Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del\nEstatuto Marco del personal estatutario de los servicios de salud:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "la movilidad voluntaria, promoción interna y desarrollo profesional, en la forma en que prevean las\ndisposiciones en cada caso aplicables",
    "incorrect_answers": [
      "la negociación colectiva, representación y participación en la determinación de las condiciones de trabajo",
      "disponer de servicios de prevención y de órganos representativos en materia de seguridad laboral",
      "Reunión."
    ]
  },
  {
    "id": "63",
    "question": "De conformidad con el artículo 71 de la Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del personal\nestatutario de los servicios de salud:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El régimen disciplinario responderá a los principios de tipicidad, eficacia y proporcionalidad en todo el\nSistema Nacional de Salud, y su procedimiento, a los de inmediatez, economía procesal y pleno respeto de\nlos derechos y garantías correspondientes.",
    "incorrect_answers": [
      "El procedimiento disciplinario responderá a los principios de tipicidad, eficacia y proporcionalidad.",
      "El régimen disciplinario responderá a los principios de eficacia y proporcionalidad en todo el Sistema\nNacional de Salud, y su procedimiento, a los de inmediatez, economía procesal y pleno respeto de los\nderechos y garantías correspondientes.",
      "El régimen disciplinario responderá a los principios de tipicidad, eficacia y proporcionalidad en todo el\nSistema Nacional de Salud, y su procedimiento, a los de economía procesal y pleno respeto de los derechos\ny garantías correspondientes."
    ]
  },
  {
    "id": "64",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Para la imposición de sanciones por faltas leves será preceptiva la previa instrucción del procedimiento.",
    "incorrect_answers": [
      "El apercibimiento será siempre por escrito, y sólo se impondrá por faltas leves.",
      "La suspensión de funciones, cuando se imponga por faltas muy graves, no podrá superar los seis años ni\nserá inferior a los dos años.",
      "Cuando la suspensión provisional se produzca como consecuencia de expediente disciplinario, no podrá\nexceder de seis meses, salvo paralización del procedimiento imputable al interesado."
    ]
  },
  {
    "id": "65",
    "question": "Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Resultará de aplicación al personal estatutario el régimen de incompatibilidades establecido con carácter\ngeneral para los funcionarios públicos, con las normas específicas que se determinan en esta ley.",
    "incorrect_answers": [
      "La percepción de pensión de jubilación parcial será incompatible con las retribuciones derivadas de una\nactividad a tiempo parcial.",
      "No resultará de aplicación al personal estatutario el régimen de incompatibilidades establecido con carácter\ngeneral para los funcionarios públicos.",
      "Las retribuciones del personal emérito, sumadas a su pensión de jubilación, podrán superar las retribuciones\nque el interesado percibía antes de su jubilación, consideradas, todas ellas, en cómputo anual."
    ]
  },
  {
    "id": "66",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El incumplimiento del plazo máximo de permanencia dará lugar a una compensación económica para el\npersonal estatutario temporal afectado, que será equivalente a cuarenta días de sus retribuciones fijas por\naño de servicio, en virtud de la normativa específica que le sea de aplicación, prorrateándose por meses los\nperíodos de tiempo inferiores a un año, hasta un máximo de doce mensualidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Se podrá nombrar personal estatutario sustituto para el desempeño de funciones propias de personal\nestatutario en los siguientes supuestos y condiciones: cuando resulte necesario para atender las funciones\nde personal fijo o temporal, durante los periodos de vacaciones, permisos, dispensas y demás ausencias de\ncarácter temporal que comporten la reserva de plaza.",
      "Al personal definido en los artículos 9 y 9 bis le será aplicable el régimen general del personal estatutario fijo\nen cuanto sea adecuado a la naturaleza de su condición temporal y al carácter de su nombramiento, salvo\naquellos derechos inherentes a la condición de personal estatutario fijo.",
      "Todo acto, pacto, acuerdo o disposición reglamentaria, así como las medidas que se adopten en su\ncumplimiento o desarrollo, cuyo contenido directa o indirectamente suponga el incumplimiento por parte de\nla comunidad autónoma o del Estado de los plazos máximos de permanencia como personal estatutario\ntemporal será nulo de pleno derecho."
    ]
  },
  {
    "id": "67",
    "question": "¿Qué artículo de la Constitución Española configura el soporte básico en que se asienta la Ley de Prevención de\nRiesgos Laborales?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Artículo 40.2.",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 43.1.",
      "Artículo 42.1.",
      "Artículo 41.2."
    ]
  },
  {
    "id": "68",
    "question": "En relación al artículo 40.2 de la Constitución Española, señala la afirmación correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Encomienda a los poderes públicos velar por la seguridad e higiene en el trabajo.",
      "Este mandato conlleva la necesidad de desarrollar una política de protección de la salud de los trabajadores.",
      "Encuentra en la Ley de Prevención de Riesgos Laborales su pilar fundamental."
    ]
  },
  {
    "id": "69",
    "question": "Qué artículo de la Constitución reconoce expresamente el derecho de todos los ciudadanos a la protección de la\nsalud:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El artículo 43.",
    "incorrect_answers": [
      "El artículo 41.",
      "El artículo 42.",
      "El artículo 44."
    ]
  },
  {
    "id": "70",
    "question": "¿Quiénes deberán de informar a los usuarios de los servicios del sistema sanitario público, o vinculados a él, de\nsus derechos y deberes?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Los Poderes Públicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Las Leyes.",
      "La Ley General de Sanidad.",
      "El Sistema Nacional de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "71",
    "question": "Señala cuál es una de las principales novedades de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Se aplicará también en el ámbito de las Administraciones públicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Solamente posee carácter de legislación laboral.",
      "No constituye norma básica del régimen estatutario de los funcionarios públicos.",
      "Solamente se aplicará en el ámbito de las Administraciones privadas."
    ]
  },
  {
    "id": "72",
    "question": "De las siguientes afirmaciones, señalar cuál de ellas es falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El Estado tiene competencia exclusiva sobre la legislación en Sanidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Los poderes públicos mantendrán un régimen público de Seguridad Social para todos los ciudadanos.",
      "El Estado tiene competencia exclusiva sobre la legislación básica y régimen económico de la Seguridad\nSocial.",
      "El respeto a la Ley y a los derechos de los demás son fundamentos del orden político y de la paz social."
    ]
  },
  {
    "id": "73",
    "question": "¿Cuándo fue aprobada la Ley General de Sanidad?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Por la Ley 14/198 6, de 25 de abril.",
    "incorrect_answers": [
      "Por la Ley 14/1989, de 12 de mayo.",
      "Por la Ley 14/1986, de 12 de mayo.",
      "Por la Ley 14/1989, de 25 de abril."
    ]
  },
  {
    "id": "74",
    "question": "¿Quiénes según la Ley General de Sanidad, los que serán titulares del derecho a la protección de la salud?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las personas que tengan establecida su residencia en territorio nacional.",
    "incorrect_answers": [
      "Todos los españoles.",
      "Todas las personas que tengan establecida su residencia en la península.",
      "Todas las personas que tengan establecida su residencia en España."
    ]
  },
  {
    "id": "75",
    "question": "¿Cuál es la Ley de Prevención de Riesgos Laborales?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Ley 31/1995, de 8 de noviembre.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley 31/1995, de 6 de noviembre.",
      "Ley 13/1995, de 8 de noviembre.",
      "Ley 31/1996, de 6 noviembre."
    ]
  },
  {
    "id": "76",
    "question": "¿Cuál es, según la Ley General de Sanidad, la pieza básica de los Servicios de Salud de las Comunidades\nAutónomas?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Las Áreas de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Las Zonas Básicas de Salud.",
      "Las Zonas y Áreas Básicas de Salud.",
      "Las Gerencias de los Servicios de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "77",
    "question": "El catálogo de prestaciones del Sistema Nacional de Salud tiene por objeto:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Garantizar las condiciones básicas y comunes para una atención integral, continuada y en el nivel adecuado\nde atención.",
    "incorrect_answers": [
      "Garantizar la calidad de las prestaciones básicas y comunes para una atención integral, continuada y en el\nnivel adecuado de atención.",
      "Garantizar las condiciones básicas y comunes para una atención basada en los principios de igualdad,\nequidad, notoriedad y relevancia en el nivel adecuado de atención.",
      "Todas las respuestas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "78",
    "question": "El concepto de salud de la OMS, señala la incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "No incluye el aspecto espiritual y emocional como factores que condicionan el bienestar de las personas.",
    "incorrect_answers": [
      "Ofrece un concepto de salud difícilmente medible y cuantificable.",
      "Equipara los términos de salud y bienestar.",
      "Define la salud en términos positivos."
    ]
  },
  {
    "id": "79",
    "question": "El concepto clásico de salud, señala la correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "No es muy realista porque considera la salud como algo estático, no como un proceso cambiante.",
    "incorrect_answers": [
      "Hace referencia a la sensación de bienestar.",
      "Incluye la capacidad de funcionamiento.",
      "Atiende la integración social e intervención en la comunidad."
    ]
  },
  {
    "id": "80",
    "question": "Según la OMS los determinantes de son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Conjunto de factores personales , sociales ,económicos y ambientales que determinan el estado de salud de\nlos individuos , familias, y comunidades a las que pertenecen esas personas.",
    "incorrect_answers": [
      "Conjunto de factores personales sociales y económicos que determinan el estado de salud de los individuos\no poblaciones.",
      "Conjunto de factores sociales económicos y ambientales que determinan el estado de salud de los\nindividuos o poblaciones.",
      "Un conjunto de factores personales económicos y ambientales que determinan el estado de salud de los\nindividuos o poblaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "81",
    "question": "El concepto de salud de Milton Terris, señala la incorrecta :",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Nos dice que la salud es un estado que muy difícilmente puede variar con el tiempo.",
    "incorrect_answers": [
      "Es un estado completo de bienestar físico, mental y social.",
      "Atiende no sólo la ausencia de afecciones o enfermedades.",
      "Enfatiza en la tercera dimensión social a la definición de salud."
    ]
  },
  {
    "id": "82",
    "question": "Los determinantes de salud:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Comprenden los comportamientos y los estilos de vida saludables, los ingresos y la posición social, la\neducación, el trabajo y las condiciones laborales, el acceso a servicios sanitarios adecuados y los entornos\nfísicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Comprenden los comportamientos estilos de vida no saludables.",
      "Comprenden los ingresos y la posición social.",
      "Comprenden los comportamientos y los estilos de vida saludables ,los ingresos y la posición social, la\neducación, el acceso a servicios sanitarios adecuados y entornos físicos."
    ]
  },
  {
    "id": "83",
    "question": "Los principios que rigen la promoción de la salud son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Las respuesta es b y c son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los profesionales de la salud no tienen por qué asumir un papel fundamental en el desarrollo de la\npromoción de la salud.",
      "La participación comunitaria es un factor que influye en la promoción de la salud.",
      "Sus actuaciones están dirigidas a eliminar o disminuir las causas básicas de pérdida de salud."
    ]
  },
  {
    "id": "84",
    "question": "El concepto dinámico de salud de que L.Salleras SanMartí :",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Establece que para proteger la salud se actuará sobre el entorno físico y colectividad en que está inmerso\nel individuo.",
    "incorrect_answers": [
      "Establece que la promoción de la salud actuará cuando se produzca una pérdida de la misma.",
      "Considera que la protección de la salud se lleva a cabo con acciones sobre el medio ambiente y sobre el\ncontexto.",
      "Establece que para proteger la salud se actuará sobre el individuo y familia."
    ]
  },
  {
    "id": "85",
    "question": "El concepto de Calidad de Vida de la OMS es considerado como, señala la incorrecta :",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La percepción del individuo sobre su posición en la vida dentro del contexto cultural y el sistema de valores\nen el que vive y con respecto a sus objetivos no atendiendo a sus expectativas, normas o preocupaciones.",
    "incorrect_answers": [
      "La percepción del individuo sobre su posición en la vida dentro del contexto cultural y el sistema de valores\nen el que vive y con respecto a sus objetivos atendiendo a sus expectativas, creencias e intereses.",
      "Es un concepto integral y multidimensional que engloba la salud física, el estado psicológico, las relaciones\nsociales, el nivel de independencia, las creencias personales.",
      "Es una evaluación subjetiva , realizada dentro del contexto cultural , social y ambiental."
    ]
  },
  {
    "id": "86",
    "question": "Para evaluar la calidad de vida relacionada con la salud (CVRS) utilizaremos:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "SF 12.",
    "incorrect_answers": [
      "Índice de Barthel.",
      "Test de Lobo.",
      "Índice de Katz."
    ]
  },
  {
    "id": "87",
    "question": "Son factores determinantes de la salud:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "El medio ambiente natural y social, los estilos y hábitos de vida.",
      "La cobertura o sistema sanitario, recursos económicos.",
      "La biología humana (factores genéticos y hereditarios), nivel cultural."
    ]
  },
  {
    "id": "88",
    "question": "Señalar la respuesta falsa en relación con el empleo de Ensayos Controlados Aleatorizados (ECA) cuando se\nutilizan para fundamentar la Terapia Ocupacional basada en la evidencia:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "No es necesario que haya grupo control de comparación.",
    "incorrect_answers": [
      "La muestra debe ser cuidadosamente seleccionada de la población relevante a estudiar.",
      "Se debe actuar se debe adecuar el número de pacientes para que el efecto sea significativo.",
      "Se debe protocolizar del tratamiento para que sea reproducible."
    ]
  },
  {
    "id": "89",
    "question": "Las variables que tienden a confundir los efectos que la variable Independiente ejerce sobre variable dependiente\nse denominan:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Variables extrañas o contaminadoras.",
    "incorrect_answers": [
      "Variables de error aleatorio.",
      "Variables anómalas.",
      "Variables raras o contagiadas."
    ]
  },
  {
    "id": "90",
    "question": "Cuál de los siguientes métodos de análisis y representación de datos no pertenece a la estadística descriptiva:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Factor primo .",
    "incorrect_answers": [
      "Moda.",
      "Varianza.",
      "Desviación típica."
    ]
  },
  {
    "id": "91",
    "question": "En estadística, sobre el concepto de hipótesis nula:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La hipótesis nula causal señala que la variable independiente no provoca cambio en la variable dependiente\no que no existen diferencias entre los grupos estudia estudiados.",
    "incorrect_answers": [
      "La hipótesis nula causal señala que la variable dependiente provoca cambio en la variable independiente o\nque no existen diferencias entre los grupos estudiados.",
      "La hipótesis nula causal señala que la variable dependiente no provoca cambio en la variable independiente\no que existen diferencias entre los grupos estudiados.",
      "Ninguna de las anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "92",
    "question": "Los ensayos clínicos aleatorios (ECA) señala la incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "No precisan describir criterios de selección de los sujetos de investigación.",
    "incorrect_answers": [
      "Se utilizan para evaluar la seguridad y eficacia de tratamientos e intervenciones.",
      "Bien diseñados y correctamente ejecutados proporcionan la mejor evidencia sobre el efecto de\nintervenciones sanitarias.",
      "Los participantes se dividen al azar en grupos de intervención o tratamiento separados."
    ]
  },
  {
    "id": "93",
    "question": "Una forma de organizar los datos de que disponemos en la estadística descriptiva consiste en determinar\nvariables. Qué dos grandes grupos de variables existen:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Cualitativas y cuantitativas.",
    "incorrect_answers": [
      "Numéricas y caracteres.",
      "Discretas y continuas.",
      "Cualitativas y no cualitativas."
    ]
  },
  {
    "id": "94",
    "question": "Cuál de estos métodos de recolección de información no pertenece a la investigación cualitativa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Encuestas.",
    "incorrect_answers": [
      "Observación participativa.",
      "Entrevista.",
      "Grupos focales."
    ]
  },
  {
    "id": "95",
    "question": "Estadística descriptiva:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Describe, analiza, y representa un grupo de datos utilizando métodos numéricos y gráficos que resumen y\nrepresentan la información contenida en ellos.",
    "incorrect_answers": [
      "Se apoya en el cálculo de probabilidades y a partir de datos muestrales, efectúa estimaciones, decisiones\npredicciones u otras generalizaciones sobre un conjunto mayor de datos del que fue extraída la muestra.",
      "Se apoya en el cálculo de probabilidades y a partir de datos muestrales, efectúa estimaciones decisiones,\npredicciones u otras generalizaciones sobre un conjunto menor de datos del que fue extraída la muestra.",
      "Es el valor de la variable caracterizado por superar a cierto porcentaje de observaciones en la población."
    ]
  },
  {
    "id": "96",
    "question": "Tipo de estudio cualitativo, señala la respuesta incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Investigación correlacional.",
    "incorrect_answers": [
      "Técnica proyectiva.",
      "Etnografía.",
      "Investigación -acción participativa."
    ]
  },
  {
    "id": "97",
    "question": "Se dice que hay un \"sesgo de selección\" en un estudio de investigación cuando:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "No se respeta el proceso de asignación aleatoria de los grupos de estudio.",
    "incorrect_answers": [
      "No se cuenta con métodos adecuados de recolección de datos.",
      "Por falta de sensibilidad de un instrumento utilizado para detectar la variable de estudio.",
      "Cuando el grupo de la variable que presenta la Variable dependiente resulta ser más interesante para\ninvestigador que el grupo que participa como control."
    ]
  },
  {
    "id": "98",
    "question": "Se define salud pública como:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Ciencia y arte de impedir la enfermedad, prolongar la vida, fomentar la salud y la eficiencia física y mental\nmediante el esfuerzo organizado de la comunidad.",
      "Conjunto de disciplinas que trata los problemas concernientes a la salud o enfermedades de una población\ncoma el estado sanitario de la comunidad, los servicios y dispositivos médicos y sociosanitarios coma la\nplanificación, administración y gestión de servicios de salud.",
      "Ciencia y arte de prevenir las enfermedades, prolongar la vida y promover la salud mental y física, y la\neficiencia a través de los esfuerzos organizados de la comunidad."
    ]
  },
  {
    "id": "99",
    "question": "Las funciones de la salud pública se llevan a cabo a través de:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las opciones anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Prevención de las enfermedades y promoción de la salud.",
      "Actividades relacionadas con la provisión de servicios médicos y recolección de datos y análisis de\nestadísticas vitales.",
      "Educación para la salud individual y colectiva."
    ]
  },
  {
    "id": "100",
    "question": "La educación para la salud:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Es una de las herramientas de trabajo más importantes de la promoción de la salud.",
      "Se enfoca desde un modelo participativo.",
      "Se puede considerar desde una perspectiva preventiva y una perspectiva de promoción de la salud."
    ]
  },
  {
    "id": "101",
    "question": "¿Cuál de los siguientes factores es atribuible ,en mayor medida ,al aumento de la tasa de morbilidad en\nenfermedades transmisibles?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Pobreza.",
    "incorrect_answers": [
      "Factores biológicos humanos.",
      "Factores medio ambientales físicos.",
      "Condiciones laborales."
    ]
  },
  {
    "id": "102",
    "question": "Los indicadores de salud deben de cumplir una serie de características:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Disponibilidad, simplicidad, validez, especificidad, confiabilidad, sensibilidad y alcance.",
    "incorrect_answers": [
      "Disponibilidad especificidad y simplicidad.",
      "Disponibilidad simplicidad, validez, especificidad y confiabilidad.",
      "Disponibilidad, sensibilidad, especificidad, confiabilidad y alcance."
    ]
  },
  {
    "id": "103",
    "question": "Señala la respuesta correcta relativa a las funciones de la Salud Pública:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Función de protección de la salud a través de la educación sanitaria y la medicina preventiva.",
    "incorrect_answers": [
      "Función de protección y promoción de la salud a través de la prevención.",
      "Función de fomento y promoción de la salud y asistencia sanitaria para la integración en la comunidad.",
      "Ninguna de las opciones anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "104",
    "question": "La esperanza de vida:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Las opciones a y c son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Es la manera clásica de aproximarse al estado de salud de la población.",
      "Es un indicador que refleja solo el nivel de salud de un lugar concreto.",
      "Es el promedio del número de años que se espera que viva un individuo."
    ]
  },
  {
    "id": "105",
    "question": "En salud pública los indicadores de salud son utilizados para:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Poner de manifiesto la magnitud de un problema en salud.",
      "Reflejar el cambio en el nivel de salud de una población a lo largo del tiempo.",
      "Evaluar hasta qué punto los objetivos de determinados programas han sido alcanzados."
    ]
  },
  {
    "id": "106",
    "question": "La morbilidad:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Las respuestas a y c son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Se podría definir como la cantidad de personas consideradas enfermas o víctimas de una enfermedad en un\nespacio y tiempo determinados.",
      "No se trata de ningún dato estadístico.",
      "Es un dato demográfico y sanitario que informa de la proporción de personas que sufren una enfermedad en\nun tiempo y espacio acotado."
    ]
  },
  {
    "id": "107",
    "question": "La letalidad:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Es la proporción de casos de una enfermedad que resultan mortales con respecto al total de casos en un\nperíodo especificado.",
      "Indica la importancia de la enfermedad en términos de su capacidad para producir la muerte.",
      "Se considera un indicador de salud."
    ]
  },
  {
    "id": "108",
    "question": "¿Cuál de estos elementos no interviene necesariamente en el proceso de comunicación?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Vocabulario.",
    "incorrect_answers": [
      "Canal.",
      "Contexto.",
      "Mensaje."
    ]
  },
  {
    "id": "109",
    "question": "Entre las principales características de un buen entrevistador no figura:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Rapidez en el habla.",
    "incorrect_answers": [
      "Empatía.",
      "Calidez.",
      "Baja Reactividad."
    ]
  },
  {
    "id": "110",
    "question": "Indique la opción incorrecta. En relación con los factores que facilitan y obstaculizan la comunicación, son\ndificultades para la comunicación:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La Sinceridad.",
    "incorrect_answers": [
      "La sordera.",
      "Hablar demasiado deprisa.",
      "Trabajo en cadena."
    ]
  },
  {
    "id": "111",
    "question": "¿Cuál de las siguientes Técnicas de Intervención Verbal en la entrevista es No Directa?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Paráfrasis.",
    "incorrect_answers": [
      "Interpretación.",
      "Sondeo.",
      "Confrontación."
    ]
  },
  {
    "id": "112",
    "question": "¿Qué es un Reflejo?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Repetir la parte afectiva del mensaje.",
    "incorrect_answers": [
      "Repetir la parte cognitiva del mensaje.",
      "Enunciar lo que el Mensaje del paciente evoca al Terapeuta.",
      "Repetir la parte cognitiva y afectiva del mensaje con las palabras del Terapeuta."
    ]
  },
  {
    "id": "113",
    "question": "El conjunto de signos y símbolos que sirve para construir el mensaje es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El código.",
    "incorrect_answers": [
      "El Canal.",
      "El Feedback.",
      "El Ruido."
    ]
  },
  {
    "id": "114",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones no corresponde con una de las ventajas de Trabajo en Equipo?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Se fomenta la competencia entre los profesionales.",
    "incorrect_answers": [
      "Optimización de recursos materiales y humanos.",
      "Disminuye la carga de trabajo.",
      "Mejora la calidad de los resultados."
    ]
  },
  {
    "id": "115",
    "question": "El objetivo de cualquier Relación Interpersonal con el paciente es. Señale la respuesta Incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Controlar sus Actos.",
    "incorrect_answers": [
      "Satisfacer las necesidades existentes.",
      "Proporcionar Ayuda.",
      "Producir comportamientos Positivos."
    ]
  },
  {
    "id": "116",
    "question": "La Habilidad que supone estar Psicológicamente disponible y atento al mensaje de otra persona es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La Escucha Activa.",
    "incorrect_answers": [
      "La Habilidad de Reflexionar.",
      "La Asertividad.",
      "La Empatía."
    ]
  },
  {
    "id": "117",
    "question": "El elemento del Proceso de la Comunicación denominado Emisor o Fuente es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El Individuo que Trasmite la información.",
    "incorrect_answers": [
      "El contenido de lo que se comunica.",
      "La persona Receptora del mensaje.",
      "La forma de trasmitir el contenido."
    ]
  },
  {
    "id": "118",
    "question": "\"Capacitar a las personas para participar en las actividades de la vida diaria\" , según la definición de Terapia\nOcupacional de la WOFT es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El principal objetivo de la Terapia Ocupacional.",
    "incorrect_answers": [
      "La función principal de los Terapeutas Ocupacionales.",
      "La herramienta de trabajo de los Terapeutas Ocupacionales.",
      "El objetivo secundario en pacientes físicos."
    ]
  },
  {
    "id": "119",
    "question": "Complete la definición de terapia ocupacional según la WOFT: los Terapeutas Ocupacionales establecen que la\nparticipación podría estar facilitada o restringida por:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Entornos físicos y sociales.",
    "incorrect_answers": [
      "Entornos actitudinales y culturales.",
      "Entornos legislativos y gubernamentales.",
      "Todo lo anterior es cierto."
    ]
  },
  {
    "id": "120",
    "question": "La definición de terapia ocupacional según la Asociación Profesional de Terapeutas\nOcupacionales(APETO)comienza diciendo que:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Es una disciplina sociosanitaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Es una profesión fundamentalmente sanitaria.",
      "Es una profesión eminentemente social.",
      "Es una profesión de la Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "121",
    "question": "Las diferentes definiciones de terapia ocupacional comparten un concepto distinto cuando se trata de definirla,\nque es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El uso de la actividad u ocupación como un método terapéutico.",
    "incorrect_answers": [
      "La necesidad de que exista confianza entre terapeuta -paciente.",
      "El concepto sobre la mejora de la calidad de vida.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "122",
    "question": "La terapia ocupacional es una disciplina sociosanitaria cuyo principio básico es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El mantenimiento y/o recuperación de la autonomía personal.",
    "incorrect_answers": [
      "Conseguir que los individuos dependan de la ayuda constante de los demás.",
      "Limitar la capacidad de los individuos de vivir por sí mismos.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "123",
    "question": "Si revisamos el origen de la terapia ocupacional ,¿qué movimiento es considerado tradicionalmente como uno de\nsus antecedentes más importantes?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El tratamiento moral.",
    "incorrect_answers": [
      "El Movimiento de las Artes y Oficios.",
      "La Rehabilitación industrial.",
      "A y C son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "124",
    "question": "¿Qué aspectos caracterizaban el tratamiento moral?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "B y C son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La liberación de las cadenas de los enajenados, el trabajo humanitario, y la utilización del trabajo y la\ndiversión como modalidad terapéutica.",
      "En lo que respecta a la terapia ocupacional, el trabajo regular y repetitivo, ponderado de forma armónica con\nel descanso y la celebración de festividades.",
      "La liberación de las cadenas de los enajenados, el trabajo humanitario, y la utilización del trabajo como\nmodalidad terapéutica."
    ]
  },
  {
    "id": "125",
    "question": "En abril de 1961, el Ministerio de la Gobernación español solicita supervisión para iniciar el desarrollo de la\nterapia ocupacional en España a:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La Organización Mundial de la Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "La Asociación Americana de Terapia Ocupacional.",
      "El Dispensario Central de Rehabilitación.",
      "La Asociación Profesional Española de Terapeutas Ocupacionales (APETO)."
    ]
  },
  {
    "id": "126",
    "question": "En España se establece el título universitario oficial de Diplomado en Terapia Ocupacional en:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "1990.",
    "incorrect_answers": [
      "1961.",
      "1972.",
      "1986."
    ]
  },
  {
    "id": "127",
    "question": "En qué ámbito de trabajo comenzaron a trabajar los primeros terapeutas ocupacionales en España absorbiendo\nprácticamente a todos los egresados durante más de dos décadas :",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Sanitario.",
    "incorrect_answers": [
      "Servicios Sociales.",
      "Psiquiatría.",
      "Geriatría."
    ]
  },
  {
    "id": "128",
    "question": "El primer paradigma de la Terapia Ocupacional es conocido como:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Paradigma de la ocupación.",
    "incorrect_answers": [
      "Preparadigma.",
      "El paradigma social de la ocupación.",
      "El paradigma mecanicista."
    ]
  },
  {
    "id": "129",
    "question": "En referencia a la filosofía de la ocupación y sus paradigmas, señala la opción verdadera:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Los paradigmas no operan de forma cronológica evolutiva y unidireccional, sino que sus prácticas a veces\nse superponen a otros paradigmas en contextos y regiones específicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los paradigmas operan de forma cronológica evolutiva y unidireccional, sino que sus prácticas a veces se\nsuperponen a otros paradigmas en contextos y regiones específicas.",
      "Todas son falsas.",
      "Los paradigmas operan de forma cronológica evolutiva y unidireccional, sino que sus prácticas nunca se\nsuperponen a otros paradigmas en contextos y regiones específicas."
    ]
  },
  {
    "id": "130",
    "question": "Los valores integradores del paradigma mecanicista son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son verdaderas.",
    "incorrect_answers": [
      "Valor de los procesos internos para la función.",
      "Conocimiento y comprensión precisa de los modelos internos.",
      "Valor de los medios como manera de reducir la incapacidad."
    ]
  },
  {
    "id": "131",
    "question": "Cuántos paradigmas ha tenido la Terapia Ocupacional a lo largo del siglo XX:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "3.",
    "incorrect_answers": [
      "1.",
      "2.",
      "4."
    ]
  },
  {
    "id": "132",
    "question": "Los conceptos teóricos centrales del tercer paradigma son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son verdaderas.",
    "incorrect_answers": [
      "La ocupación como agente terapéutico.",
      "La disfunción ocupacional.",
      "La naturaleza ocupacional de los seres humanos."
    ]
  },
  {
    "id": "133",
    "question": "¿Cuál es el principal cambio que ha experimentado la Terapia Ocupacional en el alcance de su práctica\nprofesional desde el Paradigma Social de la Ocupación?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Algunas de sus áreas han trascendido de una práctica individual-clínica a una práctica comunitaria-social y,\nsobre todo, contextual.",
    "incorrect_answers": [
      "Los seres humanos como entidades dinámicas y auto-organizadas que se mantienen o transforman a raíz\nde su interacción con el medio ambiente.",
      "No se han producido cambios significativos.",
      "Todas son falsas."
    ]
  },
  {
    "id": "134",
    "question": "El Modelo de Ocupación Humana ofrece un marco que fue desarrollado por:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Kielhofner y Burke.",
    "incorrect_answers": [
      "MacDonald.",
      "Mary Reilly.",
      "Jacqueline Hernández."
    ]
  },
  {
    "id": "135",
    "question": "Según Kielhofner, los fundamentos conceptuales de la Terapia Ocupacional cuentan con tres capas concéntricas\ndel conocimiento, siendo la más interna:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El paradigma.",
    "incorrect_answers": [
      "Modelos conceptuales de la práctica.",
      "Conocimiento relacionado.",
      "Marco de referencia teórico."
    ]
  },
  {
    "id": "136",
    "question": "Según Kielhofner, la capa de conocimiento que está relacionada con la competencia del terapeuta ocupacional\nes:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Modelos conceptuales de la práctica.",
    "incorrect_answers": [
      "Conocimiento relacionado.",
      "El paradigma.",
      "Marco de referencia teórico."
    ]
  },
  {
    "id": "137",
    "question": "Según Moruno Miralles, P y Talavera Valverde MA, la estructura de los fundamentos conceptuales de la Terapia\nOcupacional cuentan con cinco elementos. Cuál de los siguientes es útil para dar respuesta a las particularidades\nde un determinado encuadre de tratamiento o grupo de población:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Abordaje.",
    "incorrect_answers": [
      "El paradigma.",
      "Marco de referencia teórico.",
      "Modelo de la práctica."
    ]
  },
  {
    "id": "138",
    "question": "Relacionado con el marco de referencia fisiológico y la integración de todos los sistemas del ser humano que\nmarcan la funcionalidad de éste, cuál de estos sistemas no es considerado principal para dicho marco:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Digestivo.",
    "incorrect_answers": [
      "Cardiovascular.",
      "Neurológico.",
      "Músculo esquelético."
    ]
  },
  {
    "id": "139",
    "question": "Cuál de los siguientes marcos de referencia aplicados son generados por el marco de referencia fisiológico:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Cognitivo-Perceptual.",
      "Neurodesarrollo.",
      "Biomecánico."
    ]
  },
  {
    "id": "140",
    "question": "Cuál de los siguientes marcos de referencia aplicado son generados por el marco de referencia psicológico:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Conductual.",
      "Cognitivo -Conductual.",
      "Psicoanalítico."
    ]
  },
  {
    "id": "141",
    "question": "Relacionado con el marco de referencia psicológico y las perspectivas psicológicas nombradas por Atkinson.\nSeñala la opción correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Psicoanalítica= Inconsciente.",
    "incorrect_answers": [
      "Fenomenología= Capacidad de respuesta a estímulos ambientales.",
      "Cognitiva = Relacionada con nuestras experiencias subjetivas.",
      "Todas las anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "142",
    "question": "Relacionado con los supuestos básicos del marco de referencia humanista, señala la respuesta falsa :",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La percepción individual y particular del sujeto determina su conducta en cada momento, siendo muy\nimportante la percepción del sujeto sobre lo ocurrido en el pasado.",
    "incorrect_answers": [
      "Desarrollo humano se produce por la interacción del sujeto con su entorno.",
      "El ser humano es responsable de sus propios actos.",
      "Visión holística del ser humano."
    ]
  },
  {
    "id": "143",
    "question": "Los Marcos de referencia primarios en la Terapia Ocupacional son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Fisiológico y psicológico.",
    "incorrect_answers": [
      "Biomecánico, cognitivo y del neurodesarrollo.",
      "De la disfunción física y de la disfunción psicosocial.",
      "Cognitivo, conductual y humanista."
    ]
  },
  {
    "id": "144",
    "question": "Relacionado con el marco de referencia humanista y sus postulados teóricos, señala la asociación falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Rogers= Psicoterapia centrada en el cliente y entorno.",
    "incorrect_answers": [
      "Maslow= Niveles de necesidades.",
      "Maslow= Jerarquía de necesidades humanas.",
      "Rogers= Cambio persona marcada por el tipo de relación creada con el profesional."
    ]
  },
  {
    "id": "145",
    "question": "Relacionada con el marco de referencia humanista y los niveles de necesidades aportados por Maslow, señala la\nasociación falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Necesidades de amor y pertenencia= Relacionado con el respeto y reconocimiento de la persona en su\ngrupo social.",
    "incorrect_answers": [
      "Necesidades fisiológicas= Relacionado con la supervivencia.",
      "Necesidad de auto relación= Última meta de la persona.",
      "Necesidades de seguridad. Relacionadas con la seguridad en el medio físico y social."
    ]
  },
  {
    "id": "146",
    "question": "En cuál de las situaciones según el marco de referencia humanista, habría disfunción:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas generan disfunción.",
    "incorrect_answers": [
      "Incongruencia entre el \"yo\" deseado y el \"yo\" real.",
      "Sin oportunidad de adquirir alguna habilidad.",
      "Sin información para poder elegir correctamente."
    ]
  },
  {
    "id": "147",
    "question": "Cuál de las siguientes formas de trabajar se utilizarán en el marco de referencia humanista:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son verdaderas.",
    "incorrect_answers": [
      "Trabajo en grupo.",
      "Dramatización.",
      "Role- playing."
    ]
  },
  {
    "id": "148",
    "question": "Relacionado con el marco de referencia biomecánico y los supuestos sobre los que se sustenta, señala la\nrespuesta falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Mayor beneficio a personas con sistema nervioso central afectado.",
    "incorrect_answers": [
      "La actividad como objetivo permite tratar la pérdida del arco de movimiento, la fuerza y la resistencia.",
      "Recuperar el arco articular, fuerza y resistencia, implica recuperar la funcionalidad de la persona.",
      "Principio de reposo y estrés para la recuperación del arco articular, fuerza y resistencia."
    ]
  },
  {
    "id": "149",
    "question": "Relacionado con el marco de referencia biomecánico cuál de los siguientes instrumentos de evaluación no se\nutilizarán este marco teórico:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Barthel.",
    "incorrect_answers": [
      "Goniómetro.",
      "Volúmetro.",
      "Dinamómetro."
    ]
  },
  {
    "id": "150",
    "question": "Relacionado con el marco de referencia biomecánico y los postulados referentes a la intervención y al cambio.\nSeñala la respuesta falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Uso de las actividades graduadas para prevenir la deformidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Uso de las actividades graduadas para mejorar la fuerza muscular.",
      "Uso de las actividades graduadas para recuperar la tolerancia cardiopulmonar.",
      "Uso de las actividades adaptadas para mejorar el arco de movimiento."
    ]
  },
  {
    "id": "151",
    "question": "Relacionado con el marco de referencia del neurodesarrollo y sus fundamentos teóricos. Señala la respuesta\nfalsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Conocer el desarrollo neurológico normal permite enseñar las destrezas pertinentes en cada etapa de\ndesarrollo.",
    "incorrect_answers": [
      "La información sensitiva provoca cambios en la actividad motora.",
      "Afectación centros inferiores del cerebro provoca liberación de centros superiores.",
      "Para que exista movimiento normal debe existir tono muscular normal."
    ]
  },
  {
    "id": "152",
    "question": "Relacionado con el marco de referencia del neurodesarrollo y los postulados referentes a la intervención. Señala\ncuál de estos no es un objetivo buscado con dicho marco teórico:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Mantener grado de funcionalidad en la persona.",
    "incorrect_answers": [
      "Normalizar movimiento.",
      "Mantener arco del movimiento activo y pasivo.",
      "Normalizar tono muscular."
    ]
  },
  {
    "id": "153",
    "question": "Relacionado con los postulados referentes a la intervención del marco de referencia de neurodesarrollo y la\nestimulación del movimiento normal y el respeto de la secuencia de desarrollo. Señala la respuesta falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Control de movilidad antes que de estabilidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Control de fuerza antes que de precisión.",
      "Integrar reflejos antes que hacer movimiento voluntario.",
      "Control axial y proximal antes que control distal."
    ]
  },
  {
    "id": "154",
    "question": "Cuál de los siguientes enfoques del marco de referencia neurodesarrollo basa su intervención en la estimulación\nde los reflejos posturales primitivos y reacciones asociadas para volver a tener función motriz:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Brunstrom.",
    "incorrect_answers": [
      "Bobath.",
      "kabat.",
      "Abordaje de integración sensorial de Ayres."
    ]
  },
  {
    "id": "155",
    "question": "Cuál de los siguientes enfoques de Marco de referencia de neurodesarrollo busca provocar o aumentar la\nrespuesta de los mecanismos neuromusculares a través de la estimulación propioceptiva:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Kabat.",
    "incorrect_answers": [
      "Rood.",
      "Bobath.",
      "Abordaje de integración de Ayres."
    ]
  },
  {
    "id": "156",
    "question": "Cuál de los siguientes enfoques del marco de referencia del neurodesarrollo habla de puntos clave de control de\nen el cuerpo:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Bobath.",
    "incorrect_answers": [
      "Rood.",
      "Kabat.",
      "Abordaje de integración sensorial de Ayres."
    ]
  },
  {
    "id": "157",
    "question": "Relacionado con los fundamentos teóricos del marco de referencia cognitivoperceptual. Señala la respuesta\nfalsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El esquema corporal es una habilidad cognitiva.",
    "incorrect_answers": [
      "La cognición es más abstracta y reflexiva que la percepción.",
      "La praxis es una habilidad perceptiva.",
      "La solución de problemas es una habilidad cognitiva."
    ]
  },
  {
    "id": "158",
    "question": "Relacionado con el marco de referencia conductual y el aprendizaje, señala la respuesta verdadera:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El aprendizaje está marcado por la habituación.",
    "incorrect_answers": [
      "El aprendizaje está marcado por el condicional miento operante de Paulov.",
      "El aprendizaje está marcado por el condicionamiento clásico de Skinner.",
      "Todas las anteriores son verdaderas."
    ]
  },
  {
    "id": "159",
    "question": "Cuál de estos instrumentos de evaluación no se utilizarán en el marco teórico conductual:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Fidler battery.",
    "incorrect_answers": [
      "Observación.",
      "Entrevista.",
      "Auto-informes."
    ]
  },
  {
    "id": "160",
    "question": "Relacionado con el marco de referencia cognitivo - conductual y los 3 componentes de la cognición, señala la\nasociación falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Creencias y valores = procesos cognitivos.",
    "incorrect_answers": [
      "Información del entorno = contenido.",
      "Anatomía del sistema nervioso = estructura biológica.",
      "Pensamiento creativo = procesos cognitivos."
    ]
  },
  {
    "id": "161",
    "question": "Relacionado con el marco de referencia cognitivo- conductual y las causas que provocan disfunción cognitiva,\nseñale la respuesta verdadera:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son verdaderas.",
    "incorrect_answers": [
      "Desorden afectivo con ansiedad y depresión.",
      "Retraso en el desarrollo por falta de estimulación ambiental.",
      "Causa orgánica que provoca daño cognitivo permanente."
    ]
  },
  {
    "id": "162",
    "question": "Relacionado con el marco de referencia cognitivo-conductual y los principios relacionados con la cognición que\nguían la intervención en esta dimensión, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Observar impacto de pensamiento positivos en el comportamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Identificar conexión entre emoción negativa y pensamiento negativo.",
      "Plantear metas específicas, alcanzables y tangibles.",
      "Aplicar técnicas de resolución de problemas y manejo de estrés entre otras."
    ]
  },
  {
    "id": "163",
    "question": "Relacionado con el marco de referencia cognitivo- conductual y las técnicas utilizadas por este marco teórico,\nrelacionadas con la teoría cognitiva, señale la respuesta falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La terapia cognitiva de Beck indaga en los valores del sujeto.",
    "incorrect_answers": [
      "La terapia cognitiva de Beck, busca minimizar aquello que provoca trastornos emocionales.",
      "El entrenamiento en autoinstrucciones de Meinchenbaum actúa en el lenguaje interno de los sujetos.",
      "La terapia racional-emotiva de Ellis indaga en las creencias del sujeto."
    ]
  },
  {
    "id": "164",
    "question": "Relacionado con el marco de referencia psicodinámico, señala la asociación falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Ego=instinto.",
    "incorrect_answers": [
      "Superyó=moral.",
      "Ello=instinto.",
      "Yo=mediador."
    ]
  },
  {
    "id": "165",
    "question": "Relacionado con el marco de referencia psicodinámico y los postulados del psicoanálisis, señala la respuesta\nfalsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El psicoanálisis aporta el término \"relaciones objetales\" donde el objeto más común es el objeto inanimado.",
    "incorrect_answers": [
      "La mente es un sistema de fuerzas inconscientes en movimiento que marcan nuestro comportamiento.",
      "Del término \"relaciones objetales\", surge el concepto de transferencia.",
      "El simbolismo es un medio para acceder a los deseos prohibidos del sujeto."
    ]
  },
  {
    "id": "166",
    "question": "Relacionado con el marco de referencia psicodinámico y los aspectos de la persona valorados desde los\ninstrumentos de evaluación utilizados por este marco. Señala la asociación falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Concepto del yo= Capacidad de ver la realidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Concepto de los otros= Percepción de los demás y expectativas de la relación con las demás personas del\nentorno.",
      "Conflictos inconscientes parcelas de su vida que generan a la persona ansiedad.",
      "Comunicación= forma de expresar o comunicar las emociones y sentimientos."
    ]
  },
  {
    "id": "167",
    "question": "Relacionado con el marco de referencia psicodinámico y sus método. Señala la asociación falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Elección libre de actividades diagnósticas= actividades a realizar por persona durante 15 minutos.",
    "incorrect_answers": [
      "Fidler Battery= Uso del simbolismo para acceder al inconsciente de la persona.",
      "Fidler Battery= Uso de tres pruebas.",
      "Fidler Battery= Uso de lápices de colores, pintura de dedos y arcilla en sus pruebas."
    ]
  },
  {
    "id": "168",
    "question": "Relacionado con la ocupación. Señala la respuesta falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Que la ocupación no sea adaptable o graduable no es un aspecto que dificulte el uso terapéutico de la\nmisma.",
    "incorrect_answers": [
      "La ocupación desde Terapia Ocupacional puede ser utilizada como medio y como fin.",
      "El uso de la ocupación como medio es útil para mejorar el grado de funcionalidad de la persona.",
      "El uso de la ocupación como fin en sí misma repercute de forma positiva en la imagen de la persona."
    ]
  },
  {
    "id": "169",
    "question": "Relacionado con la ocupación, actividad y tarea. Señala la asociación verdadera:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son verdaderas.",
    "incorrect_answers": [
      "Ocupación=actividad con significado.",
      "Tarea = parte de una actividad para la mayoría de los autores.",
      "Actividad = conjunto de tareas según la mayoría de autores."
    ]
  },
  {
    "id": "170",
    "question": "Relacionado con la ocupación. Señala la respuesta falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Nuestro comportamiento ocupacional influye sólo en el entorno no material.",
    "incorrect_answers": [
      "La cultura da nombre a las ocupaciones.",
      "Nuestro comportamiento ocupacional implica intencionalidad.",
      "La ocupación es muy compleja, pareciendo a veces transparente, dando por hecho muchos aspectos de la\nmisma."
    ]
  },
  {
    "id": "171",
    "question": "Relacionado con la ciencia ocupacional y la visión del ser humano y de la ocupación. Señala la respuesta falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La ciencia ocupacional nace en el siglo XIX.",
    "incorrect_answers": [
      "La necesidad es un agente innato de salud y bienestar.",
      "La Terapia ocupacional y Ciencia ocupacional no es exactamente lo mismo.",
      "La Ciencia ocupacional es una disciplina académica."
    ]
  },
  {
    "id": "172",
    "question": "Cuál de estos movimientos hicieron que los fundadores de la Terapia Ocupacional vieran la ocupación como un\ninstrumento de salud :",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todos los anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Pragmatismo.",
      "Movimiento de la higiene mental.",
      "Movimiento de artes y artesanías."
    ]
  },
  {
    "id": "173",
    "question": "Cuál de estos hitos históricos relacionados con la ciencia de la ocupación, es falso:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Yerxa crea marco de referencia denominado comportamiento ocupacional.",
    "incorrect_answers": [
      "1930=mayor peso de las ciencias médicas en la formación de la Terapia Ocupacional.",
      "Década 1960 = surgen nuevos conocimientos teóricos de la Terapia Ocupacional.",
      "Fundación formal de la ciencia de la ocupación a últimos de la década de los 80."
    ]
  },
  {
    "id": "174",
    "question": "Relacionado con la ocupación y otras formas de hacer. Señala la respuesta falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La ocupación se ejecuta de forma consciente e inconsciente.",
    "incorrect_answers": [
      "La ocupación es una unidad de acción con un inicio y final identificable.",
      "La ocupación tiende a ser significativa para la persona.",
      "La ocupación puede hacerse por defecto o reflejar nuestras pasiones."
    ]
  },
  {
    "id": "175",
    "question": "¿Cuál de estos aspectos no hace que una actividad tenga categoría de \"ocupación\"?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Sucede en un tiempo concreto y puntual.",
    "incorrect_answers": [
      "Significativa para la persona.",
      "Percibida como parte de su identidad personal.",
      "Da respuesta a los roles de la persona."
    ]
  },
  {
    "id": "176",
    "question": "Relacionado con la ocupación. Señala la respuesta falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Como terapeutas ocupacionales sólo nos interesa la frecuencia y duración de las ocupaciones.",
    "incorrect_answers": [
      "La ocupación no siempre es sinónimo de salud.",
      "Como terapeutas ocupacionales siempre trabajaremos en base a las necesidades y objetivos de la persona\naunque no sea fácil en el día a día de la clínica.",
      "Tener equilibrio ocupacional en la actualidad es una tarea difícil."
    ]
  },
  {
    "id": "177",
    "question": "Si para una persona, jugar al \"squash\" tiene significado y responde a uno de sus roles, podemos decir que es\nuna:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Ocupación.",
    "incorrect_answers": [
      "Actividad.",
      "Tarea.",
      "Ninguna de las anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "178",
    "question": "¿Cuál es el objetivo general del terapeuta ocupacional dentro de un equipo de trabajo?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Mejorar la calidad de vida de las personas con las que trabajamos.",
    "incorrect_answers": [
      "Alargar la edad de vida de las personas con las que trabajamos.",
      "Desarrollar, mantener, mejorar y/o recuperar el desempeño de funciones necesarias de las personas con las\nque trabajamos.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "179",
    "question": "Respecto a las funciones del terapeuta ocupacional, la Orden de 26 de abril de 1973, ¿ qué establece en su\nartículo 72?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las funciones especializadas de los Terapeutas ocupacionales se prestarán en Instituciones abiertas y\ncerradas.",
      "Colaborarán en las actividades recreativas en el plano de asesoramiento a los encargados de dichas\nfunciones.",
      "Son funciones de los Terapeutas ocupacionales llevar a cabo el procedimiento rehabilitador."
    ]
  },
  {
    "id": "180",
    "question": "Señala la respuesta incorrecta sobre las competencias específicas:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Son transferibles a diversas funciones y tareas.",
    "incorrect_answers": [
      "Son los conocimientos teóricos y prácticos.",
      "Son las habilidades propias del puesto.",
      "Son las destrezas propias del puesto."
    ]
  },
  {
    "id": "181",
    "question": "¿Cuáles son los ámbitos de intervención del terapeuta ocupacional según determina el Libro Blanco?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Ninguna es correcta.",
    "incorrect_answers": [
      "Ámbito sociosanitario, sanitario, educativo y de asesoramiento.",
      "Ámbito sanitario, docente, educativo y de asesoramiento.",
      "Ámbito sociosanitario, sanitario, educativo e investigador."
    ]
  },
  {
    "id": "182",
    "question": "¿Qué hace el terapeuta ocupacional para garantizar la calidad de atención al usuario?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Lleva a cabo su intervención en contacto directo con el paciente cuando así lo demandan sus características\nde salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Es una función que le compete a otra figura profesional dentro del equipo.",
      "Utiliza diferentes técnicas inherentes a la ejecución de las ocupaciones.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "183",
    "question": "A nivel legislativo, ¿ cómo se establecen las bases generales sobre autorización de centros, servicios y\nestablecimientos sanitarios y se definen las características de las unidades asistenciales de Terapia\nOcupacional?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "A través del Real Decreto 1277/2003, de 10 de octubre.",
    "incorrect_answers": [
      "A través de la Ley44/2003 de 21 de Noviembre.",
      "A través de la Ley 55/2003 de 16 de Diciembre.",
      "Real Decreto 1050/1992 de 1 de Junio."
    ]
  },
  {
    "id": "184",
    "question": "Los conocimientos básicos de la profesión, la capacidad de trabajar en equipo, el compromiso ético y la\ncapacidad de aprender:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Son competencias genéricas.",
    "incorrect_answers": [
      "Son habilidades del terapeuta ocupacional.",
      "Son competencias específicas.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "185",
    "question": "¿Qué singularidad aporta el terapeuta ocupacional a un equipo interdisciplinar, específico de la profesión?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Áreas y componentes de desempeño ocupacional.",
    "incorrect_answers": [
      "Áreas de desempeño ocupacional.",
      "Componentes y patrones.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "186",
    "question": "¿En qué momentos de la intervención influye la labor del terapeuta ocupacional dentro del equipo?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "En la valoración y planificación terapéutica.",
      "En la implementación de programas, intervención y planificación al alta.",
      "En la documentación del proceso y comunicación."
    ]
  },
  {
    "id": "187",
    "question": "¿Cuáles son competencias específicas del terapeuta ocupacional?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Conocimientos y capacidad para aplicar nuevas Tecnologías.",
      "Conocimiento y capacidad para aplicar las ocupaciones terapéuticamente.",
      "Conocimientos y capacidad para aplicar técnicas Ortoprotésicas."
    ]
  },
  {
    "id": "188",
    "question": "La evaluación en terapia ocupacional debe dividirse en:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Evaluación inicial.",
      "Evaluaciones intermedias.",
      "Evaluación final o post-tratamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "189",
    "question": "Cuando un paciente es derivado al servicio de terapia ocupacional:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Obtenemos datos sobre el motivo de la consulta, datos de filiación, ocupación del paciente y expectativas\nque éste tiene con respecto al tratamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Obtenemos datos sobre el motivo de la consulta además de sus datos de filiación.",
      "En España no se realiza derivación de pacientes.",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "190",
    "question": "La evaluación ocupacional:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Analiza las características intrínsecas al individuo y las características intrínsecas a la ocupación.",
    "incorrect_answers": [
      "Analiza las características intrínsecas al individuo.",
      "Analiza las características extrínsecas al individuo.",
      "Analiza las características extrínsecas al individuo y las características extrínsecas a la ocupación."
    ]
  },
  {
    "id": "191",
    "question": "La evaluación inicial pretende:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Establecer las prioridades para el tratamiento, establecer un punto de partida en el tratamiento, establecer el\ndiagnóstico de TO, establecer los objetivos iniciales de tratamiento y esbozar la selección de los posibles\ntalleres, programas, actividades, etc.",
    "incorrect_answers": [
      "Establecer las prioridades para el tratamiento y los objetivos iniciales del mismo.",
      "Establecer el diagnostico de TO y los objetivos iniciales de tratamiento.",
      "Establecer los objetivos iniciales de tratamiento y la selección de los posibles talleres, programas,\nactividades, etc."
    ]
  },
  {
    "id": "192",
    "question": "La aplicación de los procedimientos de evaluación comprenden:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Selección del instrumento/s de screening o diseño de los mismos.",
      "Aplicación y recogida de datos, incluida la no relacionada directamente con las herramientas de screening.",
      "Interpretación de la información obtenida."
    ]
  },
  {
    "id": "193",
    "question": "En terapia ocupacional evaluaremos los datos ocupacionales, es decir:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Áreas de ejecución o de desempeño ocupacional.",
      "Componentes de ejecución o de desempeño ocupacional.",
      "Contextos de ejecución o de desempeño ocupacional."
    ]
  },
  {
    "id": "194",
    "question": "Las áreas de ejecución o desempeño ocupacional se clasifican en:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Actividades de la vida diaria.",
      "Trabajo y actividades productivas.",
      "Actividades de tiempo libre y esparcimiento."
    ]
  },
  {
    "id": "195",
    "question": "La evaluación:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Suele basarse en un individuo, aunque también pueden evaluarse contextos, grupos, actividades o\nprogramas.",
    "incorrect_answers": [
      "Se basa tan sólo en un individuo.",
      "Se basa en un individuo y en actividades.",
      "Se basa en un individuo y en su contexto de referencia."
    ]
  },
  {
    "id": "196",
    "question": "Algunas de las escalas que se usan habitualmente en TO para medir la capacidad funcional de la persona son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "FIM, Barthel y Lawton.",
    "incorrect_answers": [
      "FIM y MEC.",
      "FIM y Lawton.",
      "FIM y Pfeiffer."
    ]
  },
  {
    "id": "197",
    "question": "Los contextos de ejecución o de desempeño ocupacional:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Las respuestas A y B son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Son aspectos temporales relacionados con la edad cronológica y la etapa del desarrollo.",
      "Se refieren a los condicionantes ambientales que rodean al individuo.",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "198",
    "question": "Con la evaluación ocupacional:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Se miden capacidades y déficits del paciente o cliente.",
      "Se actualiza, determina la eficacia y considera la posibilidad de modificar el tratamiento.",
      "Se lleva a cabo durante toda la intervención."
    ]
  },
  {
    "id": "199",
    "question": "Autor del modelo de ocupación humana:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Kielhonfner.",
    "incorrect_answers": [
      "Trombly.",
      "Allen.",
      "Cinkin y Robinson."
    ]
  },
  {
    "id": "200",
    "question": "Entre las bases del modelo de ocupación humana no están las teorías :",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La teoría canadiense de A. Trombly.",
    "incorrect_answers": [
      "Las teorías general del sistemas y teorías del neurodesarrollo.",
      "Las del humanismo y existencialismo.",
      "Las teorías de Ocupación Humana y Psicológica Cognitiva."
    ]
  },
  {
    "id": "201",
    "question": "Definió el modelo de funcionamiento ocupacional:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Catherine A. Trombly.",
    "incorrect_answers": [
      "La AOTA ( America Occupacional Therapy Association).",
      "Gary Kielhofner.",
      "Reed y Sanderson."
    ]
  },
  {
    "id": "202",
    "question": "El modelo canadiense de desempeño ocupacional surgió en:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "1997.",
    "incorrect_answers": [
      "1992.",
      "1999.",
      "1998."
    ]
  },
  {
    "id": "203",
    "question": "Cuál NO es una prueba específica para evaluar los niveles cognitivos, siguiendo Modelo de discapacidad\ncognitiva de Allen:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Test Stand Up.",
    "incorrect_answers": [
      "El ACL ( nivel cognitivo de Allen).",
      "El CPT (Test de ejecución cognitiva).",
      "El RTI ( inventario de tareas rutinarias)."
    ]
  },
  {
    "id": "204",
    "question": "El Modelo canadiense de desempeño ocupacional se centra principalmente en:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La relación terapéutica encaminada al logro de objetivos.",
    "incorrect_answers": [
      "El contexto.",
      "El proceso de evaluación.",
      "Las actividades de autocuidado."
    ]
  },
  {
    "id": "205",
    "question": "¿Cuál es la mayor diferencia entre el modelo canadiense del desempeño ocupacional con respecto a otros\nmodelos?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Oración activa de la persona atendida a lo largo de todo el proceso terapéutico.",
    "incorrect_answers": [
      "Considerar el contexto como algo externo a la persona.",
      "El proceso de intervenir es lo más importante.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "206",
    "question": "El objetivo principal de la actividad, según el modelo de Catherine A. Trombly:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Mantener la competencia cognitiva del paciente para evitar su deterioro.",
    "incorrect_answers": [
      "Mantener el control postural.",
      "Estimular la actividad refleja positiva.",
      "Ninguna de las 3."
    ]
  },
  {
    "id": "207",
    "question": "¿Sobre qué postulados teóricos se asienta el Modelo de discapacidad cognitiva de Allen?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La cognición forma parte de todos los comportamientos.",
    "incorrect_answers": [
      "La reorganización de las capacidades cognitivas no sigue una secuencia jerárquica",
      "La discapacidad cognitiva no siempre merma la habilidad cognitiva.",
      "El refuerzo positivo se consigue con la economía de fichas."
    ]
  },
  {
    "id": "208",
    "question": "La jerarquía que establece Trombly en el Modelo de funcionamiento ocupacional consta de:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "8 niveles.",
    "incorrect_answers": [
      "4 niveles.",
      "12 niveles.",
      "9 niveles."
    ]
  },
  {
    "id": "209",
    "question": "¿Qué elementos hay que tener en cuenta en la graduación de la actividad?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todos son correctos.",
    "incorrect_answers": [
      "La tolerancia a la actividad.",
      "La organización e integración de las actividades.",
      "Las técnicas y herramientas."
    ]
  },
  {
    "id": "210",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no es uno de los factores comunes de la actividad en los que se divide el modelo\ncomplejo de análisis de la actividad?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El grado de orientación vocacional.",
    "incorrect_answers": [
      "Adecuación a la edad y estado evolutivo.",
      "Adaptación de la actividad.",
      "Implicación de los costes."
    ]
  },
  {
    "id": "211",
    "question": "En la intervención del terapeuta ocupacional, ¿en qué centramos nuestra práctica?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Práctica centrada en la persona.",
      "Práctica centrada en la ocupación.",
      "Práctica centrada en la evidencia."
    ]
  },
  {
    "id": "212",
    "question": "Según Durante,P. y Noya,B .(2003), ¿cuál NO es uno de los objetivos que persigue el análisis de la actividad?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Observar y comprender los elementos, tareas y secuencias que forman una actividad completa.",
    "incorrect_answers": [
      "Dar al terapeuta ocupacional una comprensión profunda de la actividad.",
      "Generar conocimiento para que el terapeuta juzgue el uso de la actividad.",
      "Dar hechos para que el terapeuta mire al equipo, las ayudas, materiales."
    ]
  },
  {
    "id": "213",
    "question": "¿Cuál de estas respuestas no supone una de las ventajas del análisis de la actividad?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Conocimiento del valor terapéutico de la ocupación y su importancia en el proceso.",
    "incorrect_answers": [
      "Aporta información para lograr una adaptación de la actividad adecuada.",
      "Permite diseñar tareas específicas para desarrollar capacidades específicas que se puedan aplicar a\ndiferentes actividades.",
      "Comprensión sobre qué tareas componen una actividad."
    ]
  },
  {
    "id": "214",
    "question": "¿Qué deben incluir las dimensiones de cualquier actividad que analicemos?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "El análisis de destrezas adaptativas requeridas.",
      "Tiempo para su ejecución y repetición.",
      "Consideraciones de seguridad y costo."
    ]
  },
  {
    "id": "215",
    "question": "¿Cuál es un componente a tener en cuenta en el modelo aplicado de análisis de actividad según Polonio, B.?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todos son correctos.",
    "incorrect_answers": [
      "Grado de complejidad de la actividad.",
      "Grado de estructuración de la actividad.",
      "Definición de las tareas que comprenden la actividad."
    ]
  },
  {
    "id": "216",
    "question": "¿Cuáles son los cuatro tipos de análisis de la actividad que describe Polonio,B?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Análisis biomecánico, neurodesarrollo, perceptivo-cognitivo, emocional y de interacción social.",
    "incorrect_answers": [
      "Análisis mecánico, neurodesarrollo, perceptivo-cognitivo y de interacción social.",
      "Análisis biomecánico, neurológico, emocional y de interacción social.",
      "Análisis neurodesarrollo, cognitivo, perceptivo y de interacción social."
    ]
  },
  {
    "id": "217",
    "question": "En el análisis biomecánico, se contempla graduar la actividad para aumentar varios componentes. ¿Cuáles?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todos son correctos.",
    "incorrect_answers": [
      "La gama de movimientos activos y/o pasivos.",
      "La fuerza y la resistencia.",
      "La coordinación y destreza."
    ]
  },
  {
    "id": "218",
    "question": "¿Qué demandas de reconocimiento y procesamiento perceptivo implica el análisis perceptivo-cognitivo?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "A y C son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Requerimientos visuales, táctiles y espaciales de la actividad.",
      "Requerimientos sociales y emocionales.",
      "Requerimientos de identificación o discriminación de sonidos."
    ]
  },
  {
    "id": "219",
    "question": "¿Qué tipo de análisis determina qué articulaciones exige la actividad que sean estabilizadas y/o movilizadas?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Análisis neurodesarrollo.",
    "incorrect_answers": [
      "Análisis perceptivo-cognitivo.",
      "Análisis biomecánico.",
      "B y C son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "220",
    "question": "Podemos definir actividades productivas: Seleccione una:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El conjunto de actividades remuneradas o no que suponen un bien a nosotros mismos y para la sociedad.",
    "incorrect_answers": [
      "El conjunto de actividades no remuneradas que suponen un bien para la sociedad.",
      "El conjunto de actividades no remuneradas que suponen un bien para la sociedad.",
      "El conjunto de actividades remuneradas que suponen un bien a nosotros mismos y para la sociedad."
    ]
  },
  {
    "id": "221",
    "question": "Las actividades productivas son importantes para el ser humano porque: seleccione una:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Facilitan la integración social de la persona y las relaciones interpersonales.",
      "Proporcionan un pilar fundamental sobre el que giran el resto de las actividades que realizamos durante el\ndía.",
      "Dan sentido a la vida que nos hacen sentir productivos dentro de la sociedad."
    ]
  },
  {
    "id": "222",
    "question": "Cuál de estas afirmaciones es correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La aplicación del análisis de actividades fue propuesta por Frank Gilbreth durante la rehabilitación de\nsoldados lesionados en la Primera Guerra Mundial.",
    "incorrect_answers": [
      "La aplicación del análisis de actividad fue propuesta por Frank Gilbreth en un\nCongreso de la Asociación Americana de Terapia Ocupacional (AOTA) en 1981.",
      "El concepto de análisis de actividad fue utilizado, por primera vez, por Cristiasen y\nBraun en la década de 1930 y 1940.",
      "Después de la Segunda Guerra Mundial, los terapeutas ocupacionales del ámbito de salud mental basaron\nel análisis de actividades sobre el movimiento y la función."
    ]
  },
  {
    "id": "223",
    "question": "La \"transferencia del aprendizaje\" con actividades muy diferentes también se conoce como:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Generalización.",
    "incorrect_answers": [
      "Proyección.",
      "Aprendizaje ecológico.",
      "Asociación generalizada."
    ]
  },
  {
    "id": "224",
    "question": "Partiendo de la definición de la terapia ocupacional de la Asociación Americana de Terapia Ocupacional (AOTA).\n\"La actividad seleccionada\":",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Es consecuencia del estudio de la finalidad pretendida y del análisis de actividades.",
    "incorrect_answers": [
      "Es el terreno donde el terapeuta ocupacional va a actualizar sus conocimientos en relación con el paciente.",
      "Puede tomarse como punto de partida del análisis.",
      "Es la finalidad pretendida y está en el origen de la intencionalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "225",
    "question": "La herramienta legítima y esencial de los terapeutas ocupacionales es la actividad. En consecuencia, éstas\ndeben estar sujetas a:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Análisis y síntesis.",
    "incorrect_answers": [
      "Modelo básico de análisis.",
      "Modelo detallado de análisis.",
      "Modelo centrado en la tarea."
    ]
  },
  {
    "id": "226",
    "question": "¿Cuál de estos objetivos situaríamos dentro de los objetivos del análisis de la actividad?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Establecer viabilidad y valorar las necesidades del servicio en término de costes y tiempo.",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar la iniciativa: dejar que el paciente empiece de forma independiente la actividad.",
      "Aprender a identificar los problemas, manteniendo una visión objetiva sobre sus causas.",
      "Comparar y valorar las diferentes alternativas con sus aspectos positivos y negativos, y estimar las\nconsecuencias."
    ]
  },
  {
    "id": "227",
    "question": "Orientación vocacional:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Es el proceso de ayuda para que una persona pueda desarrollar e integrar un adecuado concepto de sí\nmisma y de su papel en el mundo del trabajo.",
    "incorrect_answers": [
      "Es el proceso de orientación hacia una actividad de formación para el empleo.",
      "Es un proceso de ajuste del paciente al mercado que trabaja las relaciones en el entorno de trabajo.",
      "Es un proceso centrado en el ajuste del paciente a un puesto de trabajo."
    ]
  },
  {
    "id": "228",
    "question": "Uno de los objetivos de orientación según Moruno y Talavera (2012), en la etapa en la que la persona ha sufrido\nuna discapacidad es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Valoración de la capacidad residual.",
    "incorrect_answers": [
      "Informar sobre amplios campos laborales.",
      "Informar sobre diferentes formaciones académicas y profesiones.",
      "Informar sobre las características específicas de un puesto de trabajo para la promoción."
    ]
  },
  {
    "id": "229",
    "question": "En el entrenamiento de habilidades para el ajuste laboral, se incluyen:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Se incluyen todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Hábitos básicos de trabajo.",
      "Habilidades centradas en la tarea.",
      "Habilidades cognitivas."
    ]
  },
  {
    "id": "230",
    "question": "La definición de carácter experiencial que aportan sobre el ocio Gorbeña, González y Lázaro (1997) destaca:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La vivencia subjetiva, la motivación intrínseca y el disfrute o satisfacción.",
    "incorrect_answers": [
      "La utilidad de las actividades de ocio para la adquisición de habilidades cognitivas, físicas y sociales.",
      "La importancia de que se lleven a cabo en recursos comunitarios para establecer redes sociales de apoyo.",
      "El uso instrumental que suponen para la rehabilitación de personas con discapacidad."
    ]
  },
  {
    "id": "231",
    "question": "Trilla (2012), en base a los tipos de ocupaciones que se llevan a cabo, clasifica el tiempo libre en:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Tiempo para ocupaciones personales o voluntarias no autotélicas, tiempo libre desocupado o estéril y\ntiempo de ocio.",
    "incorrect_answers": [
      "Tiempo libre para el ocio, tiempo libre para las relaciones sociales y tiempo libre para el descanso o sueño.",
      "Tiempo para la distensión ocupacional, tiempo para la relajación y tiempo para el esparcimiento.",
      "Las respuestas a y c son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "232",
    "question": "Las dimensiones de ocio que plantean Gorbeña, González y Lázaro (1997) son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Lúdica, ambiental, creativa, festiva y solidaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Individual, grupal y comunitaria.",
      "Lúdica, formativa y de voluntariado.",
      "Creativa, artística y recreativa."
    ]
  },
  {
    "id": "233",
    "question": "De Castro (1990) clasifica las actividades de ocio como:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Físicas, prácticas, sociales y culturales.",
    "incorrect_answers": [
      "Deportivas, ambientales y relacionales.",
      "Tecnológicas, sociológicas y biológicas.",
      "Estructurales, funcionales y ambientales."
    ]
  },
  {
    "id": "234",
    "question": "Es importante contemplar que el ocio para las personas con discapacidad sea:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Normalizado, integrado y autotélico.",
    "incorrect_answers": [
      "Satisfactorio, rehabilitador y enriquecedor.",
      "Positivamente discriminativo.",
      "Accesible y rehabilitador."
    ]
  },
  {
    "id": "235",
    "question": "El enfoque de intervención\" Modificar (compensación, adaptación)\", que se recoge en el Marco de Trabajo para la\nPráctica de la Terapia Ocupacional (Ávila, et al., 2010), hace referencia a:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "\"Revisar los ámbitos actuales o demandas de la actividad para apoyar el desempeño en un ambiente\nnatural\".",
    "incorrect_answers": [
      "\"Proveer las ayudas que permitan a la persona preservar capacidades de desempeño que se han vuelto a\nganar\".",
      "\"Cambiar variables para establecer una habilidad no desarrollada o restaurar una habilidad afectada\".",
      "\"Prevenir que surjan o se desarrollen barreras que limiten la Ocupación\"."
    ]
  },
  {
    "id": "236",
    "question": "Las actividades de ocio planificadas en un recurso:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "B y C son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Han de ser siempre las mismas para que las personas con discapacidad las aprendan consistentemente.",
      "Han de ser variadas respecto a las principales clasificaciones existentes y atender a los intereses de la\nmayoría de los clientes.",
      "Han de variarse de forma dinámica en base a los intereses y necesidades cambiantes de los diferentes\nclientes atendidos en cada momento."
    ]
  },
  {
    "id": "237",
    "question": "Cuando una persona se incorpora a un recurso que entre sus servicios para la intervención sobre el ocio ofrece\nuna serie de actividades relacionadas:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Se podrá incorporar a aquellas que se correspondan con sus intereses y necesidades, previa evaluación\nindividualizada.",
    "incorrect_answers": [
      "Participará en todas ellas, con la finalidad incrementar su ocupación.",
      "Las realizará dentro de los horarios y grupos establecidos.",
      "Podrá participar en aquellas que elija inicialmente, para favorecer la estabilidad de los grupos y no\ndesestructurarlos."
    ]
  },
  {
    "id": "238",
    "question": "La intervención diseñada para favorecer la participación en actividades de ocio en la comunidad conviene que\nincluya:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Buscar o disponer de información previa (localización, horarios, servicios, accesibilidad...) sobre los\ndiferentes recursos relacionados con los intereses de las personas y una visita o toma de contacto inicial con\nlos mismos.",
    "incorrect_answers": [
      "Un debate sobre la opinión respecto a las políticas que gestionan los recursos comunitarios.",
      "Salir a explorar por el entorno los diferentes recursos de ocio que existen de forma general.",
      "Personas que dispongan de recursos económicos para participar en cualquier tipo de actividad en la\ncomunidad."
    ]
  },
  {
    "id": "239",
    "question": "Las actividades a considerar en la intervención dirigida al ocio en la comunidad han de ser:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Individuales o grupales, en base a los intereses de los participantes, adaptando la metodología de\nintervención.",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre grupales.",
      "Que no impliquen la necesidad de ir en más de una ocasión, por el coste que puede suponer para el\nrecurso.",
      "Siempre gratuitas."
    ]
  },
  {
    "id": "240",
    "question": "¿A partir de que década se produce un cambio y se produce una integración de las diferentes teorías y técnicas\nen la intervención en Salud Mental?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Años 80.",
    "incorrect_answers": [
      "Años 30.",
      "Años 50.",
      "Años 70."
    ]
  },
  {
    "id": "241",
    "question": "Di, de las siguientes afirmaciones, ¿cuál es falsa?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El constructivismo propone que el terapeuta ocupacional se mantenga al margen en la relación terapéutica.",
    "incorrect_answers": [
      "En el constructivismo el objetivo de la intervención es apoyar la reconstrucción de la realidad de la persona.",
      "El constructivismo propone que el terapeuta no se puede mantener al margen en la relación terapéutica.",
      "El constructivismo centra la intervención en la realidad percibida por la persona."
    ]
  },
  {
    "id": "242",
    "question": "¿Desde la Terapia Ocupacional como se contempla la familia?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Parte del contexto donde la persona lleva a cabo la mayor parte de la Ocupaciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Como un informador.",
      "Parte del problema.",
      "No tiene que ver nada con nuestra intervención, el Terapeuta Ocupacional centra su intervención en las\npersonas afectadas."
    ]
  },
  {
    "id": "243",
    "question": "Algunas de las aportaciones más interesantes que se le atribuyen a la familia es que (señala la que es errónea):",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Es parte del desencadenante de la enfermedad (familias patológicas).",
    "incorrect_answers": [
      "Es considerada la red de apoyo primaria más relevante.",
      "Influye en el desarrollo personal.",
      "Configura un contexto cultural que es el que dará sentido al desempeño ocupacional."
    ]
  },
  {
    "id": "244",
    "question": "Según Giráldez, S. y Fernández, O. (2000), y basados en el estudio de los tipos de tratamientos familiares con\nmejor soporte experimental que han recogido de las dos últimas décadas, destacan:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El paquete de intervenciones sociales de Leff, y el modelo psicoeducativo de Anderson.",
    "incorrect_answers": [
      "La intervención cognitivo-conductual de Tarrier y la terapia cognitivo conductual de Falloon. (Giráldez y\nFernández, 2000).",
      "Son correctas la A y la B.",
      "Todas son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "245",
    "question": "¿Cuál de las diferentes fuentes para la evaluación se realiza en el domicilio?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Desempeño en el entorno.",
    "incorrect_answers": [
      "Informes de otros profesionales.",
      "Actividades u ocupaciones específicas.",
      "Herramientas estandarizadas o de elaboración propia."
    ]
  },
  {
    "id": "246",
    "question": "El Terapeuta desempeña su labor de evaluación del entorno en un contexto:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Individual en todas las áreas funcionales de la Ocupación Humana.",
      "Grupal en todas las áreas funcionales de la Ocupación Humana.",
      "Comunitario en todas las áreas funcionales de la Ocupación Humana."
    ]
  },
  {
    "id": "247",
    "question": "¿Cuáles son las actividades que pueden verse afectadas en el cuidado principal?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Autocuidado, productivas y/o de ocio.",
    "incorrect_answers": [
      "De comunicación, expresión y relacionales.",
      "Promoción, relación y aceptación.",
      "Ninguna se ve necesariamente afectada."
    ]
  },
  {
    "id": "248",
    "question": "En qué etapas se desarrolla el Comportamiento Ocupacional:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Exploración/competencia/logro.",
    "incorrect_answers": [
      "Competencia/exploración/logro.",
      "Exploración/desarrollo/logro.",
      "Exploración/competencia/evaluación."
    ]
  },
  {
    "id": "249",
    "question": "De las siguientes situaciones ¿Cuál no se produce desde la intervención Ocupacional?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Intervención sobre los síntomas positivos.",
    "incorrect_answers": [
      "Sentido de pérdida o duelo por la aparición de la enfermedad.",
      "Aspectos de Dependencia.",
      "Alta emoción expresada."
    ]
  },
  {
    "id": "250",
    "question": "En los Modelos psicosociales de intervención familiar, el modelo constructivista, la intervención pretende ayudar a\nla familia a construir de nuevo los acontecimientos. El tratamiento se enfoca hacia las posibilidades de desarrollo\nde la persona. No consiste en \"enseñar\" a la familia en qué consiste la enfermedad, sino de qué modo, la\nenfermedad se integra en la narrativa de la persona y de la familia. ¿Podrías decir quien ha sido el autor?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Kelly, 1955.",
    "incorrect_answers": [
      "Goldstein, 1978.",
      "Leff, Vaughn, 1982.",
      "Faloon, Liberman, 1984."
    ]
  },
  {
    "id": "251",
    "question": "Psicoeducación familiar, se basa en la teoría de la vulnerabilidad. El objetivo es conseguir en las familias\nexpectativas realistas, las exigencias son muy progresivas, para ello se establecen una serie de fases,\ncomenzando con una alianza terapéutica y sesiones psicoeducativas, ¿sus autores fueron?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Anderson, Hogarty, Reiss, 1988.",
    "incorrect_answers": [
      "McFarlane, 1995.",
      "Faloon, liberman, 1984.",
      "Goldstein, 1978."
    ]
  },
  {
    "id": "252",
    "question": "Se define como: \"conjunto de características que debe disponer un entorno producto o servicio y para ser\nutilizable en condiciones de confort, seguridad e igualdad por todas las personas y en particular por aquellas que\ntienen alguna discapacidad\" a :",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Accesibilidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Eliminación de barreras arquitectónicas.",
      "Adaptación del entorno.",
      "Funcionalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "253",
    "question": "Un producto de apoyo es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Es un utensilio o herramienta que optimiza el funcionamiento de la persona y reduce la discapacidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Un producto o adaptación que favorece la dependencia de la persona en las AVD.",
      "Es un herramienta o adaptación que necesita aprendizaje, y capacidad mental.",
      "Es un producto siempre comercial destinado a mejorar la capacidad funcional del individuo y mejorar su\nindependencia."
    ]
  },
  {
    "id": "254",
    "question": "La profundidad del asiento de una silla de ruedas debe ser:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "la distancia de las nalgas a hueco poplíteo menos 2,5 cm.",
    "incorrect_answers": [
      "la distancia de las nalgas al hueco poplíteo más de 2,5 cm.",
      "la distancia de las nalgas al hueco poplíteo.",
      "la distancia de las nalgas a la mitad del muslo."
    ]
  },
  {
    "id": "255",
    "question": "Dependiendo de los objetivos, las ayudas técnicas o productos de apoyo se clasifican en:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Preventivas, facilitadoras y compensadoras.",
    "incorrect_answers": [
      "Compatibles, accesibles y adaptables.",
      "Universal, accesible y compatible.",
      "Producto fabricado, adaptado o a medida."
    ]
  },
  {
    "id": "256",
    "question": "En un paciente con temblor intencional para la actividad de alimentación, que producto de apoyo NO utilizarías:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Cubiertos ligeros.",
    "incorrect_answers": [
      "Lastres en muñecas.",
      "Cubiertos con sujeción palmar.",
      "Tapete antideslizante."
    ]
  },
  {
    "id": "257",
    "question": "Las siglas que representan la red a nivel europeo para la información sobre las tecnologías para la autonomía en\nla discapacidad es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "EASTIN.",
    "incorrect_answers": [
      "ISO.",
      "REHADAT.",
      "CEAPAT."
    ]
  },
  {
    "id": "258",
    "question": "¿En cuál de los siguientes casos No utilizarías un comunicador?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Persona con enfermedad de Alzheimer fase III.",
    "incorrect_answers": [
      "Persona con esclerosis lateral amiotrófica.",
      "Persona con PCI.",
      "Persona con traumatismo craneoencefálico con habilidades cognitivas conservadas y afasia expresiva."
    ]
  },
  {
    "id": "259",
    "question": "De las siguientes opciones, ¿Cuáles son los beneficios que aporta una adaptación ambiental?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Prevenir situaciones peligrosas.",
      "Facilitar la realización de actividades.",
      "Optimizar las capacidades funcionales de la persona."
    ]
  },
  {
    "id": "260",
    "question": "La norma actual que clasifica los productos de apoyo es :",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "UNE EN ISO 9999-2023. Productos de Apoyo. Clasificación y Terminología (ISO 9999-2022).",
    "incorrect_answers": [
      "UNE EN ISO 9999-2017 Productos de apoyo para personas con discapacidad. Clasificación y Terminología\n(ISO 9999-2016).",
      "UNE EN ISO 9090-2015 Productos de Apoyo para personas con discapacidad. Clasificación y Terminología\n(ISO 9090-2014).",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "261",
    "question": "Indique cuál de los siguientes productos de apoyo no pertenece a la clase de productos de apoyo para el aseo e\nhigiene personal?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Abrochabotones.",
    "incorrect_answers": [
      "Pinzas manuales de largo alcance.",
      "Alza para inodoro.",
      "Dispensador de jabón."
    ]
  },
  {
    "id": "262",
    "question": "Una persona ciega se puede beneficiar de los siguientes ayudas técnicas excepto:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Teléfonos con números grandes o dibujos y luminosos.",
    "incorrect_answers": [
      "Programa informático Jaws de pantalla para acceder a los contenidos del ordenador.",
      "Dispositivos GPS manejados por voz.",
      "Localizadores de puntos de referencia y baliza sonora de referencia acoplados al bastón."
    ]
  },
  {
    "id": "263",
    "question": "Dentro de la intervención en el ámbito escolar se podrían utilizar las siguientes productos de apoyo, excepto:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Mesa pequeña sin escotadura o estándar .",
    "incorrect_answers": [
      "Engrosadores de lápices.",
      "Tablero de comunicación con dibujos.",
      "WC adaptado."
    ]
  },
  {
    "id": "264",
    "question": "En un paciente tras cirugía la enfermedad de Dupuytren afectando 4º y 5º dedos, tras una semana de\nintervención colocaríamos una férula con el objetivo de:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Evitar la retracción de los flexores y mantener la extensión conseguida mediante intervención quirúrgica.",
    "incorrect_answers": [
      "Calmar del dolor nocturno.",
      "Mantener el tono muscular.",
      "Impedir la atrofia por desuso."
    ]
  },
  {
    "id": "265",
    "question": "El objetivo principal de colocar la férula para actuar sobre la cicatriz será:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Aplicar un estiramiento suave y mantenido de longitud suficiente como para permitir la remodelación del\ncolágeno y el crecimiento tisular.",
    "incorrect_answers": [
      "Aplicar un estiramiento suave.",
      "El enunciado es falso una férula nunca actuará sobre una cicatriz.",
      "Aplicar un estiramiento tenso y colocar la cicatriz en una posición de estiramiento forzado."
    ]
  },
  {
    "id": "266",
    "question": "El manguito para hombro hemipléjico es utilizado para:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Evitar el dolor y prevenir la subluxación de hombro.",
    "incorrect_answers": [
      "Evitar el dolor y evitar la flexión de codo.",
      "Evitar el dolor y prevenir la espasticidad.",
      "Evitar el dolor y prevenir la hipotonía."
    ]
  },
  {
    "id": "267",
    "question": "En una quemadura en la cara dorsal de la mano:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Está indicada una férula intrinsic -plus (en posición neutra de muñeca, flexión de MCF y extensión o\ninterfalángicas proximal y distal).",
    "incorrect_answers": [
      "Está indicada una manopla en extensión.",
      "Está indicada una férula cocK-up dorsal, para permitir la función de la mano.",
      "No está indicada ninguna férula."
    ]
  },
  {
    "id": "268",
    "question": "El dolor en pacientes con una fractura ósea, inmovilizada con férula completa de escayola se alivia con las\nsiguientes medidas, señala la respuesta incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Aplicación de frío de forma continua en ambos lados de la escayola.",
    "incorrect_answers": [
      "Inmovilización.",
      "Elevación de la extremidad afectada.",
      "Aplicación de frío intermitente en ambos lados de la escayola."
    ]
  },
  {
    "id": "269",
    "question": "En la intervención de Terapia Ocupacional en un paciente que se encuentra en una fase pre protésica , ¿cuál de\nlas siguientes objetivos no trabajarías?.",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Colocación y retirada de la prótesis.",
    "incorrect_answers": [
      "Control de las sensaciones producidas por el miembro fantasma.",
      "Cuidados del muñón y desensibilización cicatriz.",
      "Corrección postural y potenciación de la musculatura residual del miembro amputado."
    ]
  },
  {
    "id": "270",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es correcta para una prótesis mecánica en una amputación a nivel del\nbrazo?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Permite realizar actividades de prensión con más precisión que otros tipos.",
    "incorrect_answers": [
      "Tiene como desventaja la falta de habilidades de prensión.",
      "Funciona a partir del potencial eléctrico existente en los músculos del muñón.",
      "Se utiliza en los casos de amputaciones distales."
    ]
  },
  {
    "id": "271",
    "question": "Para una persona que padece artritis reumatoide que ya presenta alguna limitación articular en la muñeca o en\nlos dedos y que se le ha prescrito una férula de reposo:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La posición idónea sería una dorsiflexión de muñeca de 30º y los dedos en forma de \"C\"",
    "incorrect_answers": [
      "La férula deberá adaptarse y acoplarse a la forma de la mano, aunque corrigiéndola al máximo.",
      "La posición idónea sería en posición neutra de muñeca y los dedos en forma de \"C\".",
      "En este caso no se debe prescribir una férula de reposo."
    ]
  },
  {
    "id": "272",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es incorrecta en una férula de reposo para el pulgar?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El pulgar debe colocarse en aducción y extensión.",
    "incorrect_answers": [
      "Está diseñada para el tratamiento de la rizartrosis.",
      "Permite la utilización de los demás dedos.",
      "La fijación se realiza en la muñeca y en el antebrazo."
    ]
  },
  {
    "id": "273",
    "question": "Las ortesis se definen como:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Dispositivo externo al cuerpo utilizado para sustituir la falta de fuerza, restablecer la función, inmovilizar una\nparte del cuerpo o corregir deformidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Dispositivo de aplicación interna del sujeto con deficiencia física.",
      "Dispositivo externo usado para reemplazar un segmento corporal.",
      "Dispositivos de prótesis."
    ]
  },
  {
    "id": "274",
    "question": "En qué posición se colocaría una férula en un paciente tras sección palmar de los tendones flexores de la mano a\nla semana de la cirugía:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Se colocaría una férula dorsal, con 20º de flexión palmar de muñeca y 50º de flexión MCF(\nmetacarpofalángicas ) y con extensión de articulaciones interfalángicas (IFG) proximal y distal.",
    "incorrect_answers": [
      "No es necesario colocar ninguna férula a la semana tras intervención.",
      "Se colocaría férula palmar, con flexión palmar de 30º de muñeca y extensión MCF e IFG.",
      "Se colocaría férula dorsal con 20º de flexión dorsal de muñeca y 30º flexión de MCF y extensión IFG."
    ]
  },
  {
    "id": "275",
    "question": "En un recién nacido prematuro se utilizarán sistemas de apoyo o nidos con el objetivo de, señala la incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Favorecer posturas flexoras de MMSS y extensión MMII.",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar la estabilidad corporal, contención y propiocepción.",
      "Disminuir estrés.",
      "Normalizar tono y favorecer posturas flexoras y simetría corporal."
    ]
  },
  {
    "id": "276",
    "question": "Los cuidados Centrados en el Desarrollo y Familia (CCD Y F), es una práctica de los servicios de Neonatología\nen el que, señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "No precisa control del macro ambiente .",
    "incorrect_answers": [
      "Se controla y se adapta la estimulación sensorial procedente del macro y microambiente a las necesidades\ndel RN.",
      "Favorece el neurodesarrollo del prematuro y/o RN frágiles.",
      "Incorpora a la familia como principales cuidadores de sus hijos."
    ]
  },
  {
    "id": "277",
    "question": "Dentro de los CCD y Familia se favorece, señala la incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Cualquier tipo de alimentación ya sea Lactancia Artificial o Lactancia Materna adecuada a la edad y\nmadurez del RN.",
    "incorrect_answers": [
      "Sistemas de contención, nidos, almohadas.",
      "Método canguro.",
      "Técnicas analgésicas como la succión no nutritiva."
    ]
  },
  {
    "id": "278",
    "question": "¿A qué se llama edad corregida, en un recién nacido prematuro?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Semanas de vida sumadas a las semanas de gestación al nacer.",
    "incorrect_answers": [
      "Semanas transcurridas desde la fecha postconcepcional estimada según fecha de la última regla.",
      "Es la suma de días a partir del momento teórico del nacimiento que son 40 semanas.",
      "Es la edad desde la fecha del nacimiento."
    ]
  },
  {
    "id": "279",
    "question": "Según el libro Blanco de Atención Temprana, ¿Cuál No sería un principio básico de la atención temprana?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Centralización.",
    "incorrect_answers": [
      "Diálogo, integración y participación.",
      "Sectorización.",
      "Transdisciplinariedad y alta cualificación profesional."
    ]
  },
  {
    "id": "280",
    "question": "¿Cuáles son los parámetros característicos del recién nacido prematuro?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Cráneo blando, escaso panículo adiposo y transparencia venosa.",
    "incorrect_answers": [
      "Predominio de tono flexor en extremidades y presencia de panículo adiposo.",
      "Predominio de tono extensor en extremidades y piel sonrosada.",
      "Masa muscular pobre, cabeza más pequeña en proporción con el resto del cuerpo."
    ]
  },
  {
    "id": "281",
    "question": "Señale la afirmación correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Al final del primer trimestre de vida el niño en decúbito prono consigue seguimiento visual , el control cefálico\ny apoyo simétrico en antebrazos .",
    "incorrect_answers": [
      "A partir de la 8ª semana de vida, el niño en decúbito supino empieza a fijar la mirada.",
      "A partir del segundo trimestre de vida el niño en decúbito prono flexiona totalmente caderas y rodillas.",
      "En el tercer trimestre lo más característico es la verticalización que logra el niño desde la sedestación o el\nvolteo."
    ]
  },
  {
    "id": "282",
    "question": "Respecto al trastorno de hiperactividad con déficit de atención en los niños, señala la respuesta falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Las características más sobresalientes del trastorno de hiperactividad con déficit de atención no varían con\nla edad.",
    "incorrect_answers": [
      "El trastorno de hiperactividad con déficit de atención es más prevalente en varones que en mujeres.",
      "Los niños con trastorno de hiperactividad con déficit de atención son tratados típicamente en 3 dimensiones:\nmedicación, adaptación al del programa escolar, técnicas de comportamiento.",
      "A menudo tienen dificultad para llevarse bien con los compañeros."
    ]
  },
  {
    "id": "283",
    "question": "Los reflejos fisiológicos del recién nacido sano a término desaparecen a las cuatro o 6 meses del nacimiento\nsalvo:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Reflejo de prensión plantar .",
    "incorrect_answers": [
      "Reflejo de Moro.",
      "Reflejo de succión.",
      "Reflejo de búsqueda."
    ]
  },
  {
    "id": "284",
    "question": "La escala Bayley identifica:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Lo que el niño puede y no puede hacer.",
    "incorrect_answers": [
      "El patrón de participación en actividades escolares.",
      "El análisis en la ejecución de tareas.",
      "El nivel de desarrollo en que se encuentra el niño."
    ]
  },
  {
    "id": "285",
    "question": "¿Cuál de estos instrumentos estandarizados de evaluación del juegos divide el desarrollo lúdico y sus\ncaracterísticas en cuatro dimensiones compuestas por :manejo del espacio, manejo del material , la imitación ,la\nparticipación?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La escala de juegos de Susan Nox.",
    "incorrect_answers": [
      "Historia del juego de Nancy Takata.",
      "Test de condición de jugador (T.C.J.).",
      "Listado del juego simbólico."
    ]
  },
  {
    "id": "286",
    "question": "En relación con la intervención del terapeuta ocupacional en el ámbito escolar señala la respuesta correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El Terapeuta ocupacional asesora en las adaptaciones del acceso al currículum.",
    "incorrect_answers": [
      "El terapeuta ocupacional aplica test estandarizados para evaluar el cociente intelectual.",
      "El T.O. es pasar es responsable de la gestión directa con la Consejería competente.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "287",
    "question": "¿Cómo se definen las adaptaciones ambientales?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Son los cambios en el espacio físico que facilitan el acceso y la movilidad a los que tienen una\ndiscapacidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Son los cambios en el espacio físico que facilitan el acceso.",
      "Son los cambios en el baño que faciliten el acceso y la movilidad.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "288",
    "question": "La fase de valoración de la adaptación ambiental ha de ser...",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Ha de ser lo más cuidadosa y exhaustiva posible, teniendo en cuenta los aspectos funcionales y\npsicosociales del paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "Ha de ser lo más cuidadosa posible de los aspectos físicos del paciente.",
      "Ha de ser cuidadosa y general de toda la comunidad de vecinos.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "289",
    "question": "En el acceso a la vivienda, hay que valorar...",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Señalización, orientación, obstáculos, iluminación, cerraduras, estímulos, molestos, apoyos que necesita,\nescalera y lugar de tránsito.",
    "incorrect_answers": [
      "Señalización, obstáculos y iluminación.",
      "Señalización, orientación, obstáculos, o iluminación, cerraduras, estímulos, molestos.",
      "Distribución, iluminación, señalización, cambios de piso, tipo de suelo."
    ]
  },
  {
    "id": "290",
    "question": "La adaptación ambiental ha de ser...",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Segura, sencilla, adaptable.",
      "Estable, progresiva.",
      "Económica, personalizada."
    ]
  },
  {
    "id": "291",
    "question": "En el exterior de la vivienda, hay que valorar principalmente...",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La altura del timbre, del videoportero y del buzón.",
    "incorrect_answers": [
      "La anchura y la altura del hueco de entrada, así como las características de los tiradores de la puerta.",
      "A y B son correctas.",
      "El número de la vivienda, a la altura del timbre y las escaleras."
    ]
  },
  {
    "id": "292",
    "question": "¿Cómo debe ser el pavimento de una vivienda adaptada?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Duro y antideslizante.",
      "Sin rebordes ni escalones.",
      "Liso."
    ]
  },
  {
    "id": "293",
    "question": "¿Qué amplitud de tener los pasillos de una vivienda adaptada?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "A y B son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "0,90 y 1m.",
      "1,20 m libre de obstáculos frente a la puerta.",
      "1,10 m."
    ]
  },
  {
    "id": "294",
    "question": "¿Qué pendiente de tener una rampa de seis-10 m?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Una pendiente longitudinal máxima del 6 %.",
    "incorrect_answers": [
      "Una pendiente longitudinal máxima del 8 %.",
      "Una pendiente longitudinal máxima del 4 %.",
      "Una pendiente longitudinal máxima del 10 %."
    ]
  },
  {
    "id": "295",
    "question": "¿Qué características han de tener las sillas o los sillones de una vivienda?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Reposabrazos y respaldo.",
      "Altura recomendada hasta el suelo de 45 cm.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "296",
    "question": "¿Qué aspectos importantes hay que valorar de un baño para realizar una adaptación ambiental?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Espacio de baño o ducha.",
      "El pavimento, las características de los para estilos, grifos, soportes y asideros.",
      "La iluminación."
    ]
  },
  {
    "id": "297",
    "question": "¿Qué objetivos son perseguidos por la tecnología de apoyo?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "A y B son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Permitir el acceso y control de los elementos tecnológicos estándar.",
      "Colaborar en la relación de tareas que la discapacidad no permite realizar a la persona de forma autónoma.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "298",
    "question": "¿Qué respuestas pueden ser considerada como elemento para el control del ambiente?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Dispositivos para realizar el control de la iluminación, la temperatura, el estado de las persianas, ventanas y\ncortinas.",
    "incorrect_answers": [
      "Control de grifos, seca-manos y jaboneras automatizadas.",
      "Inodoros que realiza la higiene anal y-o vaginal, y sistemas motorizados para el acceso a la bañera, entre\notros.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "299",
    "question": "Las ayudas técnicas de movilidad están indicadas para...",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Ayudar en los desplazamientos del cuerpo hacia delante, al facilitar el impulso de uno o ambos miembros\ninferiores.",
      "Conseguir una marcha con menor gasto energético.",
      "Facilitar la realización de una de ambulación correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "300",
    "question": "¿Qué factores utilizamos para clasificar las ayudas técnicas para la movilidad?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "A y B son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Cantidad y tipo de apoyo.",
      "Estabilidad.",
      "A y B son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "301",
    "question": "Dentro de las ayudas técnicas para la movilidad personal, están contempladas:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Bastón canadiense.",
    "incorrect_answers": [
      "Coche adaptado.",
      "Silla de ruedas.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "302",
    "question": "Las ayudas técnicas para la movilidad personal pueden ser:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "A y B son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Estables.",
      "Inestables.",
      "Fijas."
    ]
  },
  {
    "id": "303",
    "question": "Los andadores pueden ser...",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "A y B son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Fijos.",
      "Articulados.",
      "A y B son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "304",
    "question": "¿Cómo debe ser el apoyo auxiliar de las muletas?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "De forma cóncava.",
    "incorrect_answers": [
      "No se debe de tener apoyo axilar.",
      "De forma convexa.",
      "A y B son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "305",
    "question": "Dentro de la sillas de ruedas manuales, podemos encontrar...",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Impulsadas por un acompañante.",
      "Bimanuales impulsadas por la ruedas traseras.",
      "Bimanuales impulsadas por la ruedas delanteras."
    ]
  },
  {
    "id": "306",
    "question": "Dentro de las sillas de ruedas eléctricas podemos encontra...",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "A y b son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Sillas de ruedas de motor eléctrico y dirección manual.",
      "Sillas de ruedas de motores eléctricos y de dirección asistida.",
      "A y B son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "307",
    "question": "¿Qué criterios específicos hay que tener en cuenta a la hora de elegir una silla de ruedas?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Seguridad.",
      "Comodidad.",
      "Precio."
    ]
  },
  {
    "id": "308",
    "question": "¿Qué partes podemos diferenciar en un bastón de mano?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "A y B son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Empuñadura, caña, contera.",
      "Parte proximal, caña, parte distal.",
      "A y B son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "309",
    "question": "¿Qué ángulo de flexión de codo está indicado en el bastón de mano?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Ángulo de flexión de codo 5º-10°.",
    "incorrect_answers": [
      "Ángulo de flexión de codo de 10°-15°.",
      "Ángulo de flexión de codo de 0°-5°.",
      "Ángulo de flexión de codo de 15°-20°."
    ]
  },
  {
    "id": "310",
    "question": "Los bastones canadienses también pueden ser denominados ...",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Bastones ingleses.",
      "De codo.",
      "Lofstrad."
    ]
  },
  {
    "id": "311",
    "question": "¿Qué clasificación es la más usada para las agenesias de miembro superior?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Clasificación de Swanson.",
    "incorrect_answers": [
      "Clasificación de Paley.",
      "Clasificación de Wassel.",
      "Clasificación de Bayne."
    ]
  },
  {
    "id": "312",
    "question": "¿Cuál es la malformación congénita transversal de miembro superior más frecuente?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "De antebrazo parcial.",
    "incorrect_answers": [
      "De brazo parcial.",
      "De antebrazo total.",
      "De brazo total."
    ]
  },
  {
    "id": "313",
    "question": "Para la protetización de miembro superior:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son falsas.",
    "incorrect_answers": [
      "Es necesaria siempre la intervención quirúrgica.",
      "Hay que realizar la protetización siempre desde el primer momento.",
      "Los padres no intervienen en el proceso de protetización."
    ]
  },
  {
    "id": "314",
    "question": "¿Cuáles son los objetivos principales de las prótesis?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Funcionales psicológicas y estéticas.",
    "incorrect_answers": [
      "Funcionales y estéticas.",
      "Funcionales y psicológicas.",
      "Psicológicas y estéticas."
    ]
  },
  {
    "id": "315",
    "question": "¿Cuál es el papel del terapeuta ocupacional en el proceso de protetización?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Realizar entrenamiento con el fin de obtener la máxima funcionalidad con la prótesis.",
      "Manejo de AVDS, cuidados y normas posturales correctas.",
      "Revisión de prótesis."
    ]
  },
  {
    "id": "316",
    "question": "¿Cuál es la agenesia de miembro inferior más común?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Agenesia de tibia.",
    "incorrect_answers": [
      "Agenesia de fémur.",
      "Agenesia de peroné.",
      "Agenesia de tibia y peroné por igual."
    ]
  },
  {
    "id": "317",
    "question": "¿A qué edad aproximada se puede empezar el uso de una prótesis míoeléctrica?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "A los 9 años.",
    "incorrect_answers": [
      "A los 5 años.",
      "Los 8 años.",
      "A los 10 años."
    ]
  },
  {
    "id": "318",
    "question": "En el proceso de protetización de miembro inferior ¿cuándo se puede comenzar la bipedestación de prótesis?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Entre los 10 y 12 meses.",
    "incorrect_answers": [
      "Depende si tiene prótesis unilateral o bilateral.",
      "Entre los 6 y 8 meses.",
      "Depende del tipo de prótesis."
    ]
  },
  {
    "id": "319",
    "question": "¿Qué es lo primero que hay que trabajar en el proceso de protetización?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Equilibrio.",
    "incorrect_answers": [
      "Sedestación.",
      "Bipedestación.",
      "Marcha."
    ]
  },
  {
    "id": "320",
    "question": "¿Qué ayudas técnicas se pueden utilizar en agenesias de miembro inferior?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Bastones.",
    "incorrect_answers": [
      "Sillas de ruedas.",
      "Ambas.",
      "Ninguna."
    ]
  },
  {
    "id": "321",
    "question": "¿En qué tipo de deficiencias es necesario el uso de componentes protésicos?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Deficiencias longitudinales proximales.",
    "incorrect_answers": [
      "Deficiencias transversales.",
      "Deficiencias longitudinales.",
      "Deficiencias longitudinales distales."
    ]
  },
  {
    "id": "322",
    "question": "¿Cuáles son las malformaciones más frecuentes de la mano?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Sindactilias.",
    "incorrect_answers": [
      "Macrodactilia.",
      "Duplicación del pulgar.",
      "Sinfalangismo."
    ]
  },
  {
    "id": "323",
    "question": "Un paciente de 80 años con antecedentes de caídas previas y alteraciones auditivas, en tratamiento con\nantidepresivos y diuréticos se clasificaría en la escala de Dowton con riesgo:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Alto.",
    "incorrect_answers": [
      "Bajo",
      "Medio",
      "Sin riesgo."
    ]
  },
  {
    "id": "324",
    "question": "En un paciente anciano con ACV, el Terapeuta Ocupacional:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Las respuestas b y c son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Debe ceñirse a un sólo método de tratamiento (Bobath, Brunnstrom, Rood).",
      "Se debe considerar la pluripatología del anciano, valorando todos los déficits de forma integral.",
      "El objetivo irá encaminado a lograr la mayor integración e independencia en su entorno."
    ]
  },
  {
    "id": "325",
    "question": "El temblor de la Enfermedad de Parkinson se caracteriza por:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Las respuestas a y b son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Aparece en reposo y disminuye con el movimiento voluntario.",
      "Aumenta con la fatiga y las emociones.",
      "Aparece en la actividad y se manifiesta como una contracción irregular."
    ]
  },
  {
    "id": "326",
    "question": "¿Cuáles son los movimientos que se deben restringir en un paciente anciano con prótesis de cadera para\nproteger la prótesis?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La flexión mayor de 90º y combinar aducción más rotación interna de cadera.",
    "incorrect_answers": [
      "La flexión mayor de 120º y rotación externa de cadera.",
      "La flexión mayor de 90º y aducción de cadera.",
      "La flexión mayor de 120º y rotación interna de cadera."
    ]
  },
  {
    "id": "327",
    "question": "En un Centro de día psicogeriátrico las técnicas que utilizaríamos principalmente en Terapia Ocupacional, en un\ngrupo de pacientes a nivel basal serian:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Orientación espacial, temporal, personal, reconocimiento de objetos cotidianos y Actividades de la Vida\nDiaria Básicas.",
    "incorrect_answers": [
      "AVD Instrumentales, ejercicios de lectura, escritura y ejercicios cognitivos sencillos.",
      "Sesiones de musicoterapia y baile.",
      "Actividades colectivas que requieran movimiento e imitaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "328",
    "question": "En una persona con demencia tipo Alzheimer que está presentando síntomas alucinatorios, lo más adecuado es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El contacto físico y la distracción pueden ser herramientas adecuadas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las personas con Alzheimer no suelen presentar alucinaciones, aunque si delirios.",
      "Convencer al paciente de que no son ciertas ofreciendo criterios de realidad.",
      "Utilizar siempre fármacos para controlar la sintomatología."
    ]
  },
  {
    "id": "329",
    "question": "En las personas mayores con depresión y demencia:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Existe un alto grado de vinculación entre depresión y demencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Raramente ocurren juntas.",
      "En las personas mayores los síntomas de depresión no mejoran con el tratamiento.",
      "El diagnóstico de una y otra es fácil de establecer."
    ]
  },
  {
    "id": "330",
    "question": "¿En qué estadio de la enfermedad de Alzheimer aparecen las afasias, apraxias y agnosias?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Estadío II (Segundo, intermedio o moderado) .",
    "incorrect_answers": [
      "Estadío I (Primero, inicial o leve).",
      "Estadío III (Tercero, final o severo).",
      "No aparecen afasias, sólo apraxias y agnosias."
    ]
  },
  {
    "id": "331",
    "question": "Para la prevención de caídas del anciano, se tomarán las siguientes medidas, señala la incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Un asiento alto y reclinado hacia atrás.",
    "incorrect_answers": [
      "Retirar alfombras.",
      "Iluminación de pasillos.",
      "Ducharse sentado en una silla de baño."
    ]
  },
  {
    "id": "332",
    "question": "¿Qué test utilizaríamos para valorar las capacidades cognitivas del paciente?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Test de Pfeiffer.",
    "incorrect_answers": [
      "AMPS.",
      "Índice de Barthel modificado.",
      "Escala de Lawton."
    ]
  },
  {
    "id": "333",
    "question": "La técnica de ventilación dirigida consiste en:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Aprender a espirar lentamente con los labios fruncidos expulsando el aire lentamente al tiempo que se\nhunde el abdomen.",
    "incorrect_answers": [
      "Aprender a respirar hundiendo el abdomen en la espiración y abombando el abdomen en la inspiración.",
      "Aprender a respirar de forma que la espiración dura el mismo tiempo que la inspiración.",
      "Aprender a respirar de forma que al inspirar el tórax se infle y al espirar se hunda."
    ]
  },
  {
    "id": "334",
    "question": "Pacientes con patología cardiaca para calcular el costo metabólico de una actividad se utilizan los METS y las\ncalorías. ¿Qué actividades de las siguientes requieren más METS?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Bajar escaleras.",
    "incorrect_answers": [
      "Conducir un coche.",
      "Comer sentado.",
      "Ducharse en sedestación."
    ]
  },
  {
    "id": "335",
    "question": "¿Cuál es la función principal del terapeuta ocupacional en la enfermedad cardiaca y respiratoria?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Diseñar el tratamiento teniendo como objetivo fundamental mejorar la capacidad funcional en las AVD\nhabituales.",
    "incorrect_answers": [
      "Conocer las técnicas como ECG, espirometría, prueba de esfuerzo.",
      "Saber reconocer anomalías como arritmias, insuficiencia cardiaca, enfisema, bronquitis, hiperreactividad\nbronquial.",
      "Conocer los fármacos necesarios para llevar a cabo el tratamiento y evitar complicaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "336",
    "question": "¿Cuánto dura el periodo de intervención de Terapia Ocupacional en rehabilitación cardiaca en la fase II?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Comienza desde el alta hospitalaria y continua hasta comenzar una vida activa e independiente.",
    "incorrect_answers": [
      "Desde el cuarto día después del episodio coronario hasta que es dado de alta hospitalaria.",
      "Comprende desde que el paciente es internado hasta que vuelva el trabajo.",
      "Comienza con la vuelta al trabajo y continúa toda la vida."
    ]
  },
  {
    "id": "337",
    "question": "¿Qué factor de riesgo en las patologías cardiorrespiratorias no es modificable?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Edad.",
    "incorrect_answers": [
      "Tabaquismo.",
      "Sedentarismo.",
      "Alimentación."
    ]
  },
  {
    "id": "338",
    "question": "Para disminuir el consumo energético y con ello permitir al peciente permanecer en niveles inferiores de la\nfrecuencia cardiaca máxima se realizará la siguiente intervención:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Aumentar el número de descansos durante la actividad.",
    "incorrect_answers": [
      "Realizar la actividad siempre que se pueda en bipedestación.",
      "Aumentar la temperatura ambiental.",
      "Aumentar la rapidez y disminuir el tiempo invertido en la realización."
    ]
  },
  {
    "id": "339",
    "question": "¿Cómo se llama la respiración normal en un paciente en cuanto a frecuencia ?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Eupnea.",
    "incorrect_answers": [
      "Apnea.",
      "Taquipnea.",
      "Bradipnea."
    ]
  },
  {
    "id": "340",
    "question": "El programa de rehabilitación cardiaca en la Fase II en un paciente que ha sufrido un infarto agudo de miocardio\nincluye:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Entrenamiento y realización progresiva de las AVDB.",
    "incorrect_answers": [
      "Inicio de la movilidad.",
      "Enseñanza de signos y síntomas que requieren ayuda de urgencia.",
      "Enseñanza de farmacológica."
    ]
  },
  {
    "id": "341",
    "question": "Cuál es la definición de volumen residual?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Volumen de aire que queda en los pulmones después de una espiración forzada y que no puede eliminarse.",
    "incorrect_answers": [
      "Volumen de aire que queda en los pulmones después de una espiración no forzada.",
      "Volumen máximo de aire que se puede expeler tras una espiración no forzada.",
      "Volumen máximo de aire que cabe en los pulmones."
    ]
  },
  {
    "id": "342",
    "question": "¿Qué tipo de actividades o ejercicios aumentan la sobrecarga del aparato cardiovascular y favorece la aparición\nde la fatiga muscular?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Ejercicios con pesas.",
    "incorrect_answers": [
      "Ejercicios aeróbicos como caminar, bicicleta, natación.",
      "Ejercicios de movilidad y elasticidad de MMSS y MMII.",
      "No existe ningún tipo de diferencia entre ellos."
    ]
  },
  {
    "id": "343",
    "question": "En un paciente con EPOC se realizarán desde Terapia Ocupacional las siguientes intervenciones, señala la\nincorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Entrenamiento de la AVD habituales, aunque aparezca dificultad respiratoria.",
    "incorrect_answers": [
      "Técnicas de ahorro energético.",
      "Adaptación o simplificación de las AVD.",
      "Ejercicios terapéuticos de miembros superiores."
    ]
  },
  {
    "id": "344",
    "question": "La falta de capacidad para percibir estímulos táctiles se llama:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Anafia.",
    "incorrect_answers": [
      "Alodinia.",
      "Hipoestesia.",
      "Hipoalgesia."
    ]
  },
  {
    "id": "345",
    "question": "Los corpúsculos de Pacini registran:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Presión profunda y vibración.",
    "incorrect_answers": [
      "Presión sostenida y calor.",
      "Sensación táctil ligera y vibraciones suaves.",
      "Recept.ores de frío."
    ]
  },
  {
    "id": "346",
    "question": "Los corpúsculos de Merkel son :",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Mecanorreceptores.",
    "incorrect_answers": [
      "Termorreceptores.",
      "Nociceptores.",
      "Quimiorreceptores."
    ]
  },
  {
    "id": "347",
    "question": "El sistema protopático se encarga de discriminar:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Reconocer estímulos dolorosos y temperatura.",
    "incorrect_answers": [
      "Reconocer estímulos superficiales y localizados.",
      "Reconocimiento de objetos.",
      "La distinción entre dos puntos."
    ]
  },
  {
    "id": "348",
    "question": "El estesiómetro Semmes-Weistein sirve para valorar:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Tacto ligero, presión superficial, discriminación táctil entre dos puntos.",
    "incorrect_answers": [
      "Temperatura, tacto ligero, dolor.",
      "Discriminación táctil entre dos puntos, estereognosia, presión superficial.",
      "Tacto ligero, cinestesia, localización táctil."
    ]
  },
  {
    "id": "349",
    "question": "La sensación anormal sin estímulo aparente se llama:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Parestesia.",
    "incorrect_answers": [
      "Disestesia.",
      "Alodinia.",
      "Anafia."
    ]
  },
  {
    "id": "350",
    "question": "¿Cómo se denomina la capacidad de percibir la sensibilidad de todo el cuerpo (como dolor, temperatura\n,presión) y cumplir la función de protección y de integrar la posición del cuerpo en el espacio, el movimiento y el\ntacto discriminativo?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Somestesia.",
    "incorrect_answers": [
      "Cinestesia.",
      "Parestesia.",
      "Estereognosia."
    ]
  },
  {
    "id": "351",
    "question": "La técnica de Perfetti tiene como objetivo:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Reeducar la funcionalidad motora y sensibilidad de la estructura afectada mediante procesos cognitivos.",
    "incorrect_answers": [
      "Recuperación de la capacidad cognitiva, mediante estimulación sensitiva.",
      "Indicada para mejorar la funcionalidad de MMSS en problemas osteoarticulares mediante estimulación\nsensitiva.",
      "Mejorar la actividad motora mediante lenguaje y memoria."
    ]
  },
  {
    "id": "352",
    "question": "La incapacidad para identificar objetos por el tacto sin ayuda visual se llama:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Astereognosia.",
    "incorrect_answers": [
      "Anafia.",
      "Estereognosia.",
      "Hipoestesia."
    ]
  },
  {
    "id": "353",
    "question": "La propiocepción es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El sistema por el cual el individuo percibe la posición y el movimiento de los diferentes segmentos\ncorporales.",
    "incorrect_answers": [
      "Proceso neuronal mediante el cual se codifican y procesan los estímulos potencialmente dañinos para los\ntejidos.",
      "La identificación de objetos mediante el tacto.",
      "La percepción anormal del dolor, nacido de un estímulo mecánico o térmico que de manera normal es\nindoloro."
    ]
  },
  {
    "id": "354",
    "question": "Los reflejos osteotendinosos (de estiramiento muscular) evalúan:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Los nervios aferentes, las conexiones sinápticas con la médula espinal, los nervios y las vías motoras\ndescendentes.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando los reflejos están exacerbados significa lesiones de neurona motora inferior.",
      "Cuando los reflejos están inhibidos indican lesión de la vía motora superior.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "355",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no es un síntoma de la esquizofrenia?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Aumento de la autoestima o sentimiento de grandeza.",
    "incorrect_answers": [
      "Alucinaciones.",
      "Comportamiento desorganizado.",
      "Síntomas negativos."
    ]
  },
  {
    "id": "356",
    "question": "Las personas con un diagnóstico de Trastorno Bipolar Tipo II en fase depresiva presentan:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "A y B son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Desinterés por la mayoría de las AVD.",
      "Hábitos muy afectados y rutinas muy pobre.",
      "Todas las respuestas son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "357",
    "question": "La relación terapéutica en el trastorno Bipolar en fase depresiva:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La intervención debe ir dirigida a la volición, sin validar enseguida.",
    "incorrect_answers": [
      "Es importante marcar límites entre lo que sí se puede hacer, mostrar que se está en control.",
      "Debe ir dirigida a la validación inmediata.",
      "Todas las respuestas son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "358",
    "question": "Uno de los criterios diagnósticos de la bulimia nerviosa es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Episodios recurrentes de atracones.",
    "incorrect_answers": [
      "Alteración en la forma en la que se percibe el propio peso o constitución.",
      "Restricción de la ingesta energética en relación con las necesidades que conduce a un peso corporal\nsignificativamente bajo.",
      "Miedo intenso a ganar peso o a engordar."
    ]
  },
  {
    "id": "359",
    "question": "En los trastornos de conducta alimentaria se contemplan varios niveles de intervención atendiendo a la fase de\ntrastorno:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Dos niveles: primer nivel (fase aguda o subaguda) y segundo nivel(mayor estabilidad clínica y perspectiva\nde inserción comunitaria).",
    "incorrect_answers": [
      "Tres niveles: Fase aguda, subaguda y de estabilización.",
      "Tres niveles: primer nivel (aguda), segundo nivel (subaguda) y tercer nivel (estabilización).",
      "En el tratamiento de los trastornos de la conducta alimentaria no hay diferenciación en cuanto a la\nintervención atendiendo a fases de trastorno."
    ]
  },
  {
    "id": "360",
    "question": "Señala cuál de los siguientes objetivos para las personas con trastornos relacionados con sustancias está\nencaminado específicamente a la recuperación del desempeño de roles:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Favorecer la integración socio - laboral y la participación comunitaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Entrenar en técnicas de relajación y control de estrés.",
      "Estimular el funcionamiento cognitivo.",
      "Favorecer la instauración de hábitos saludables integrados en la vida cotidiana."
    ]
  },
  {
    "id": "361",
    "question": "La persona diagnosticada de trastorno bipolar en fase maníaca presenta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Dificultades de concentración y memoria.",
      "Irritabilidad, hostilidad, sentimientos de omnipotencia y superioridad.",
      "Interés en muchas actividades a la vez e inclinación por actividades de riesgo."
    ]
  },
  {
    "id": "362",
    "question": "Los temas de los delirios pueden ser:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todos los anteriores son correctos.",
    "incorrect_answers": [
      "Somáticos.",
      "Persecutorios.",
      "Referenciales."
    ]
  },
  {
    "id": "363",
    "question": "Señala cuál no es un déficit propio de esquizofrenia:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Suelen estar implicados en muchas actividades físicas, suelen ser muy competitivos.",
    "incorrect_answers": [
      "Tienen dificultades a la hora de cubrir las necesidades más básicas de autocuidado.",
      "Déficit de habilidades sociales.",
      "Dificultades en atención, percepción, concentración."
    ]
  },
  {
    "id": "364",
    "question": "En los trastornos de la conducta alimentaria si atendemos a las medidas terapéuticas generales para el\nmantenimiento de su estado físico las fases son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Reeducación y normalización de los hábitos alimentarios, control de peso, control del ejercicio físico, control\nde constantes y analíticas y tratamientos sintomáticos.",
    "incorrect_answers": [
      "Reeducación y normalización de los hábitos alimentarios, control de peso, control del ejercicio físico.",
      "Reeducación y normalización de los hábitos alimentarios, control de peso, control del ejercicio físico,\nestructuración del tiempo.",
      "Ninguna de las anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "365",
    "question": "Según la ley 39 / 2006 de promoción de la autonomía personal y atención a las personas en situación de\ndependencia en el artículo dos se definen varios conceptos presentes en la ley . ¿cuál\nde estas definiciones no es correcta?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Autonomía: la capacidad del cuidador principal para controlar afrontar y tomar decisiones acerca de cómo\nvivir de acuerdo con las normas y preferencias del cuidador, así como desarrollar las actividades básicas de\nla vida diaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Dependencia: el estado de carácter permanente en que se encuentran las personas que, por razones\nderivadas de la edad, la enfermedad, o la discapacidad, ligadas a la falta o a la pérdida de autonomía física,\nmental intelectual o sensorial.",
      "Actividades básicas de la vida diaria (AVD): las tareas más elementales de la persona que le permiten\ndesenvolverse con un mínimo de autonomía e independencia.",
      "Necesidades de apoyo para la autonomía personal: las que requieren las personas que tienen discapacidad\nfísica, intelectual o mental para hacer efectivo un grado satisfactorio de autonomía personal en el seno de la\ncomunidad."
    ]
  },
  {
    "id": "366",
    "question": "El índice de Katz:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Utiliza letras para describir el nivel de independencia donde la \"A\" es la máxima independencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Valora la deambulación del paciente.",
      "Contempla 7 AVDB.",
      "Es más utilizado en pacientes con escasa dependencia."
    ]
  },
  {
    "id": "367",
    "question": "Algunas escalas de valoración de las Actividades de la Vida Diaria BASICAS son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Barthel, Katz, Cruz roja",
    "incorrect_answers": [
      "Cruz Roja, MEC, GDS.",
      "Barthel, Pfeiffer, Lawton.",
      "Escala de Tinetti, Barthel, OARS."
    ]
  },
  {
    "id": "368",
    "question": "¿Cuál de las siguientes actividades no pertenecen a Actividades Instrumentales de la Vida Diaria (AVDI)?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Ducharse.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuidado de mascotas.",
      "Utilización del teléfono.",
      "Coger el autobús."
    ]
  },
  {
    "id": "369",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no es un objetivo de adaptación de la actividad?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Realizar las actividades con éxito, aunque no sean de interés para el individuo.",
    "incorrect_answers": [
      "Disminuir la energía y esfuerzo físico en su realización.",
      "Adecuar la tasa de exigencias de habilidades de la actividad a la capacidad individual.",
      "Permitir la independencia o autonomía de la persona."
    ]
  },
  {
    "id": "370",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no es uno de los principios de conservación de energía en la práctica de las AVDB?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Realizar las actividades de la vida diaria lo más rápido y pronto posible para poder descansar más.",
    "incorrect_answers": [
      "Organizar las tareas con el fin de evitar pasos innecesarios.",
      "Adoptar una posición cómoda y ergonómica durante las actividades.",
      "Utilizar los productos de apoyo necesarios para facilitar la transferencia."
    ]
  },
  {
    "id": "371",
    "question": "La escala más sutilizada para valorar las Actividades Instrumentales de la Vida Diaria (AVDI) es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Escala de Lawton y Brody.",
    "incorrect_answers": [
      "AMPS.",
      "Índice de Barthel.",
      "Índice de Katz."
    ]
  },
  {
    "id": "372",
    "question": "El tiempo no ocupado por el trabajo o por cualquier otra obligación de carácter personal familiar o social, cuyo\ncontenido está orientado hacia la satisfacción personal es una definición de:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Ocio.",
    "incorrect_answers": [
      "Juego.",
      "Tiempo libre.",
      "Ocupación."
    ]
  },
  {
    "id": "373",
    "question": "Según la CIF (Clasificación Internacional de Funcionamiento, discapacidad y salud). Las AVD se clasifican en:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Las divide en 9 categorías: aprendizaje y aplicación del conocimiento; tareas y demandas generales;\ncomunicación; movilidad; autocuidado; vida doméstica; interacciones y relaciones interpersonales; áreas\nprincipales de la vida; vida comunitaria, social y cívica.",
    "incorrect_answers": [
      "AVD Básicas e Instrumentales.",
      "AVD Básicas, Instrumentales y Avanzadas.",
      "Las divide en 5 categorías: personales, productivas, laborales, cuidados de otros y lúdicas."
    ]
  },
  {
    "id": "374",
    "question": "Las tres dimensiones de las habilidades sociales según Caballo(1997) son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Conductual, personal y situacional.",
    "incorrect_answers": [
      "Conductual, afectiva y situacional.",
      "Personal, interpersonal e intrapersonal.",
      "Conductual, personal y cognitiva."
    ]
  },
  {
    "id": "375",
    "question": "La Medida de Independencia Funcional es una escala de valoración que consta de:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "18 áreas agrupadas en 6 categorías: cuidado personal, control de esfínteres, movilidad, locomoción,\ncomunicación y cognición social.",
    "incorrect_answers": [
      "18 áreas agrupadas en 7 categorías: cuidado personal, control de esfínteres, movilidad locomoción,\ncomunicación, cognición social y manejo de ayudas técnicas.",
      "16 áreas agrupadas en 6 categorías: cuidado personal, control de esfínteres, comunicación, cognición\nsocial, vestido y macha.",
      "16 áreas agrupadas en 5 categorías: control de esfínteres, movilidad, locomoción, comunicación y cognición\nsocial."
    ]
  },
  {
    "id": "376",
    "question": "Identificación del problema, la generación de alternativas de solución, evaluación de alternativas, toma de\ndecisión, implementación de la solución y evaluación del funcionamiento de la alternativa seleccionada son los\npasos a seguir en:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "En las estrategias de resolución de problemas.",
    "incorrect_answers": [
      "En la reestructuración cognitiva.",
      "En las estrategias de generalización.",
      "En el role playing."
    ]
  },
  {
    "id": "377",
    "question": "¿Que escala de valoración muestra el siguiente grado de dependencia según puntuaje: Dependencia Total\n(menor de 20); Dependencia grave(20-35); dependencia moderada (40-55) y dependencia leve (mayor o igual a\n60)?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Índice de Barthel.",
    "incorrect_answers": [
      "Índice de Lawton.",
      "Índice de Katz.",
      "Escala Incapacidad Física de la Cruz Roja."
    ]
  },
  {
    "id": "378",
    "question": "La técnica denominada \"sala de espera\" es una medida:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "De engaño.",
    "incorrect_answers": [
      "De evaluación por los demás.",
      "De autoinforme.",
      "De role playing."
    ]
  },
  {
    "id": "379",
    "question": "Hacer y recibir cumplidos se considera una habilidad social:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Específica.",
    "incorrect_answers": [
      "De autocontrol.",
      "Básica.",
      "No se considera una habilidad social."
    ]
  },
  {
    "id": "380",
    "question": "Los momentos sociales más críticos para una persona con enfermedad mental tiene que ver con:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Iniciar y mantener conversaciones.",
      "Hacer autorrevelaciones personales.",
      "Controlar los silencios durante las conversaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "381",
    "question": "Según Caballo (1997) los elementos básicos a trabajar con una persona con un alta nivel de ansiedad o fobia\nsocial son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Reducción de la ansiedad, reestructuración cognitiva y ensayo del comportamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Reducción de la ansiedad, entrenamiento en percepción social y técnicas de relajación.",
      "Reducción de la ansiedad, aserción positiva y habilidades de conversación.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "382",
    "question": "La aserción positiva se refiere a:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Expresar sentimientos positivos sobre otras personas (afecto, aprecio, alabanza, pedir disculpas).",
    "incorrect_answers": [
      "Tener pensamientos positivos sobre uno mismo.",
      "Verbalizar planteamientos positivos de uno mismo en voz alta.",
      "Conductas que permiten que las personas defiendan sus derechos y actúen en base a sus intereses."
    ]
  },
  {
    "id": "383",
    "question": "Algunas de las estrategias de intervención usadas para el desarrollo de las Habilidades Sociales son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "A y C son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Role playing.",
      "Corrección.",
      "Modelado."
    ]
  },
  {
    "id": "384",
    "question": "Para que las Habilidades Sociales sean correctamente adquiridas deben ser generalizadas y para ello se\nemplean diferentes instrumentos:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Procesos de mediación cognitiva.",
      "Entrenamiento de sujetos significativos para ofrecer refuerzo.",
      "Tareas para casa."
    ]
  },
  {
    "id": "385",
    "question": "La Técnica empleada en evaluación de Habilidades Sociales que consiste en que el paciente observa y registra\ntanto la conducta manifiesta como la encubierta(cogniciones) a través de un diario o anotaciones se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Autorregistro.",
    "incorrect_answers": [
      "Entrevista.",
      "Autoinforme.",
      "Evaluación de consecuencias y antecedentes de la conducta."
    ]
  },
  {
    "id": "386",
    "question": "Cuál de los siguientes enunciados no es un principio metodológico de los Modelos psicoeducativos:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Seleccionar conductas disfuncionales.",
    "incorrect_answers": [
      "Establecer alianza terapéutica.",
      "Ofrecer información comprensible sobre la enfermedad y sus manejos.",
      "Promover la integración sociocomunitaria."
    ]
  },
  {
    "id": "387",
    "question": "Colom y Vieta establecen tres niveles de objetivos secuenciales:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Primarios, secundarios y de excelencia terapéutica.",
    "incorrect_answers": [
      "Generales, específicos y de mantenimiento.",
      "Primarios, secundarios y de logro.",
      "Primarios, secundarios y residuales."
    ]
  },
  {
    "id": "388",
    "question": "Dentro de los factores de riesgo medioambientales se incluye:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Alta emoción expresada en la familia.",
    "incorrect_answers": [
      "Disfunción dopaminérgica.",
      "Personalidad esquizoide.",
      "Abandono de la medicación."
    ]
  },
  {
    "id": "389",
    "question": "Señala el enunciado falso:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Los programas psicoeducativos no son más eficaces si se incorporan las familias.",
    "incorrect_answers": [
      "Los programas psicoeducativos deben ser integrados dentro del plan de tratamiento individualizado como\nuna intervención complementaria.",
      "La psicoeducación responde al derecho fundamental de ser informado.",
      "Estudios científicos han demostrado la eficacia de los programas psicoeducativos."
    ]
  },
  {
    "id": "390",
    "question": "Selecciona qué técnica puede ser utilizada por un terapeuta ocupacional en un programa psicoeducativo:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Instrucciones verbales.",
      "Ensayo y role playing.",
      "Modelado social."
    ]
  },
  {
    "id": "391",
    "question": "Señala cuál de las siguientes evaluaciones son empleadas para la valoración de las AVD y AVDI:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Escala BELS Y LAWTON.",
    "incorrect_answers": [
      "Evaluación del hogar de TO.",
      "Cuestionario de ocio.",
      "SFS-HI."
    ]
  },
  {
    "id": "392",
    "question": "Según Subin y Spring 1997, la vulnerabilidad de un individuo puede definirse como la predisposición que tiene\nuna persona de sufrir un episodio psicótico:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Cuando supera el umbral de tolerancia al estrés debido a circunstancias vitales extremas.",
    "incorrect_answers": [
      "En algún momento de la vida.",
      "Debido a sus características genéticas.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "393",
    "question": "Cuál de los siguientes enunciados son ventajas de la implementación de un programa psicoeducativo:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Reducción de ingresos.",
      "Aumento de la capacidad de pedir ayuda.",
      "Participación activa en el tratamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "394",
    "question": "Cuál de los siguientes objetivos no es secundario:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Conciencia de enfermedad.",
    "incorrect_answers": [
      "Controlar el estrés.",
      "Evitar el uso y abuso de sustancias.",
      "Lograr regularidad en el estilo de vida."
    ]
  },
  {
    "id": "395",
    "question": "Algunas de las actividades posibles que el terapeuta ocupacional puede incluir en un programa psicoeducativo\nson:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "A y B son algunas posibles actividades.",
    "incorrect_answers": [
      "Estructuración de rutinas de actividades y tareas.",
      "Entrenamiento en relajación y manejo de estrés.",
      "Ninguna de estas actividades se plantea dentro de un programa de psicoeducación."
    ]
  },
  {
    "id": "396",
    "question": "Las bases del abordaje psicoeducacional:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Corresponden a los trabajos de Anderson.",
    "incorrect_answers": [
      "Corresponden a los trabajos de Tomlinson.",
      "Las establece Donley.",
      "Son introducidas por Hogarty."
    ]
  },
  {
    "id": "397",
    "question": "Con respecto al El Modelo Psicoeducativo de Anderson, Reiss y Hogarty, señala la respuesta correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Se basa en el modelo de vulnerabilidad.",
    "incorrect_answers": [
      "En su origen estaba diseñada para pacientes con trastorno bipolar.",
      "Va dirigido solo al paciente.",
      "Se trata de un modelo muy intervencionista."
    ]
  },
  {
    "id": "398",
    "question": "La parálisis braquial obstétrica se puede definir como:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Una monoplejía del miembro superior, flácida.",
    "incorrect_answers": [
      "Una displejía del miembro superior.",
      "Una monoplejía del miembro inferior.",
      "Una monoplejía del miembro superior, espástica."
    ]
  },
  {
    "id": "399",
    "question": "En el tratamiento de terapia ocupacional en la parálisis braquial, obstétrica:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Las dos anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Es importante realizar una intervención precoz.",
      "El retraso de la intervención puede significar la\ninstauración de secuelas.",
      "A y B son falsas."
    ]
  },
  {
    "id": "400",
    "question": "La parálisis braquial obstétrica ocurre por:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Tracción excesiva directa, sobre la raíces nerviosas en el momento del parto.",
      "Compresión directa-indirecta de los dedos del obstetra.",
      "Lesión intrauterina."
    ]
  },
  {
    "id": "401",
    "question": "Son síntomas de la distrofia muscular:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Escoliosis-debilidad muscular.",
    "incorrect_answers": [
      "Debilidad muscular-cifosis.",
      "Miocardiopatía-espasticidad.",
      "Todas son falsas."
    ]
  },
  {
    "id": "402",
    "question": "Según Brown, los factores para predecir cómo la distrofia muscular va a interferir en las bases del desarrollo\nmotor son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La edad de inicio.",
      "El curso de la debilidad muscular.",
      "El grado de la debilidad muscular."
    ]
  },
  {
    "id": "403",
    "question": "En el tratamiento de terapia ocupacional en la distrofia muscular:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El objetivo focal es mantener el desarrollo psicomotor dentro de los parámetros evolutivos normales.",
    "incorrect_answers": [
      "El objetivo focal es mejorar la de ambulación.",
      "El objetivo se centra, únicamente, en el aprendizaje de cambios posturales.",
      "El objetivo central es mejorar la escoliosis."
    ]
  },
  {
    "id": "404",
    "question": "¿En qué casos está indicada la intervención quirúrgica de la tortícolis congénita?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "En niños mayores no tratados.",
      "En pequeños de mala evolución, en los que persiste la contractura.",
      "El niños de año y medio a dos años de edad."
    ]
  },
  {
    "id": "405",
    "question": "La \"mano de simio\" es característica de una lesión del plexo braquial:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "De Duchenne- Erb.",
    "incorrect_answers": [
      "Que afecta a sus dos ramas superiores.",
      "De Remack",
      "De Klumpke."
    ]
  },
  {
    "id": "406",
    "question": "¿Qué tipo de parálisis braquial obstétrica aparece con más frecuencia?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Parálisis superior, tipo Duchenne-Erb.",
    "incorrect_answers": [
      "Parálisis total.",
      "Parálisis inferior de Klumpie.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "407",
    "question": "¿Que músculos no se encuentran afectados en una parálisis braquial, obstétrica, inferior o de Klumpke?:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Las respuestas A y C son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Coracobraquial.",
      "Flexores del carpo.",
      "Supinador corto y largo."
    ]
  },
  {
    "id": "408",
    "question": "En la tortícolis muscular congénita, el tratamiento de TO se basa en:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Movilizaciones y estiramientos pasivos.",
      "Movilizaciones y correcciones activas.",
      "Tratamiento postural."
    ]
  },
  {
    "id": "409",
    "question": "Las causas de la escoliosis son muchas pero la más frecuente es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La idiopática.",
    "incorrect_answers": [
      "La congénita.",
      "La neuromuscular.",
      "La del desarrollo."
    ]
  },
  {
    "id": "410",
    "question": "Se realizará un tratamiento ortopédico en escoliosis con curvatura:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Entre los 20-40º.",
    "incorrect_answers": [
      "Entre los 11º.",
      "Mayor a 50º.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "411",
    "question": "La escoliosis se puede clasificar en función de los siguientes parámetros:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Etiología, edad de inicio, localización, magnitud o valor angular( grados COBB) y número de curvas.",
    "incorrect_answers": [
      "Etiología, edad de inicio.",
      "Localízación y número de curvas.",
      "Etiología, edad de inicio y localización."
    ]
  },
  {
    "id": "412",
    "question": "Algunos de los tipos de escoliosis, según su localización, son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Escoliosis cervical: C1-C6.",
      "Escoliosis torácica: T2-T11.",
      "Escoliosis lumbar: de T11-L4."
    ]
  },
  {
    "id": "413",
    "question": "El diagnóstico de la escoliosis se realiza a través de:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La anamnesis o historia clínica.",
      "La exploración física a nivel anterior y posterior.",
      "La realización de pruebas complementarias."
    ]
  },
  {
    "id": "414",
    "question": "Las deformidades congénitas de la columna vertebral se clasifican según varios factores:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Tipo específico de malformación.",
    "incorrect_answers": [
      "Área de la columna vertebral afectada.",
      "Patrón de deformidad.",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "415",
    "question": "El corsé de Milwakee:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Es la ortesis, que se utiliza con más frecuencia en el mantenimiento y corrección de la escoliosis.",
    "incorrect_answers": [
      "Puede considerarse como el prototipo de \"corsé pasivo\".",
      "Se utiliza en el preoperatorio de la escoliosis congénita.",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "416",
    "question": "Algunas de las ortesis más utilizadas en la escoliosis congénitas son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Las respuestas A y B son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Lecho de reclinación de Denis Browne.",
      "Arnés de Kalibis.",
      "Rancho de los amigos."
    ]
  },
  {
    "id": "417",
    "question": "Los yesos correctores:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La respuestas A y B son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Si utilizan como método de corrección de curvas flexibles.",
      "Se utilizan como sistema de soporte posoperatorio.",
      "Todas las respuestas son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "418",
    "question": "La escoliosis congénita puede provocar malformaciones, congénitas asociadas, como por ejemplo:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Dificultades genitourinarias.",
      "Afecciones musculoesqueléticas.",
      "Afecciones cardiacas y pulmonares."
    ]
  },
  {
    "id": "419",
    "question": "Algunas de las manifestaciones clínicas de la escoliosis congénita son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "El tronco es, generalmente corto y muy rígido.",
      "El tórax está generalmente deformado en las curvaturas dorsales.",
      "Oblicuidad en la pelvis."
    ]
  },
  {
    "id": "420",
    "question": "Los defectos de segmentación se clasifican en:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Las respuestas A y B son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Lateral y postero lateral.",
      "Anterior y posterior.",
      "Ninguna de la respuesta anterior es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "421",
    "question": "Señale la falsa en cuanto al enfoque teórico Top-down:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Es propia de técnicas como la integración sensorial, Affolter y el modelo dinámico interactivo.",
    "incorrect_answers": [
      "Se aplica tanto a principios de evaluación como de intervención en daño cerebral.",
      "La evaluación se basa en la actividad ocupacional (tarea o rol), lo que puede o no puede realizar.",
      "De la función al déficit."
    ]
  },
  {
    "id": "422",
    "question": "Señale qué método, dentro del marco del neurodesarrollo, se basa en la facilitación neuromuscular propioceptiva:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Método Kabat.",
    "incorrect_answers": [
      "Método Bobath.",
      "Método Ayres.",
      "Método Rood."
    ]
  },
  {
    "id": "423",
    "question": "Señale cuál de las siguientes técnicas se excluye de las pruebas no estandarizadas para la evaluación de los\ncomponentes sensitivos:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Valoración del tacto ligero y la presión superficial mediante monofilamentos.",
    "incorrect_answers": [
      "Valoración de la esterognosia, la propiocepción y la cinestesia.",
      "Valoración del dolor mediante discriminación punta-romo.",
      "Valoración de la temperatura mediante estímulos fríos y calientes."
    ]
  },
  {
    "id": "424",
    "question": "En cuanto a la técnica de intervención basada en la imaginería motora, señale la falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Es una técnica que hay que complementar con otras, ya que está en fase de estudio y por sí misma no\nproduce cambios significativos de mejora.",
    "incorrect_answers": [
      "Contempla el uso dirigido de la imaginación para pensar un movimiento en ausencia del movimiento.",
      "Se puede usar en la fase aguda y subaguda, pero no tiene efectividad en la fase crónica.",
      "Se fundamenta en la activación cortical de las neuronas espejo cuando miramos un movimiento o lo\nimaginamos."
    ]
  },
  {
    "id": "425",
    "question": "Señale la falsa en cuanto a la Medida Canadiense del Desempeño Ocupacional (COPM):",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Consiste en una entrevista estructurada que valora la importancia de cada problema en el rendimiento\nocupacional según criterio del profesional.",
    "incorrect_answers": [
      "Es una filosofía de práctica centrada en el cliente que incorpora roles y expectativas dentro de msu propio\nambiente.",
      "Se administra en 30-40 minutos.",
      "Consta de tres secciones: cuidado personal ,productividad y ocio."
    ]
  },
  {
    "id": "426",
    "question": "Señale que escala de valoración no se incluye en la evaluación de las ABVD:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "EI SAFER.",
    "incorrect_answers": [
      "FIM.",
      "Escala de las destrezas para vivir de Kolhman (KELS).",
      "Escala de Klein-Bell."
    ]
  },
  {
    "id": "427",
    "question": "Señale la falsa en cuanto a las alteraciones cognitivo-afectivas en daño cerebral:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Por lo general, la memoria semántica estará más afectada que la episódica y la procedimental\nmás que la declarativa.",
    "incorrect_answers": [
      "En la valoración , es importante establecer cuáles son los déficits y fortalezas en las\nprincipales funciones cognitivas.",
      "Existen pruebas específicas como el Test de Boston, para la valoración de las afasias.",
      "Las apraxias afectan a todas las AVD, tanto las ideomotoras como las ideatorias."
    ]
  },
  {
    "id": "428",
    "question": "Señale la falsa en relación al abordaje de las alteraciones comunicativas en daño cerebral:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Se realizan valoraciones estandarizadas por órdenes simples, semi-complejas y complejas,\ndenominación, uso de objetos y observación.",
    "incorrect_answers": [
      "Como objetivo principal está establecer el nivel de compresión de instrucciones y\nconversaciones simples y complejas, así como el estado de producción del habla.",
      "En la intervención se utiliza la adaptación de los sistemas de comunicación, el seguimiento de\npautas para mejorar la compresión y la orientación de la comunicación en el hogar.",
      "Es importante prestar atención al lenguaje espontáneo, automático o repetitivo."
    ]
  },
  {
    "id": "429",
    "question": "Referente al Método de Estimulación Basal, señala la falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "No tiene en cuenta todas las necesidades básicas del ser humano.",
    "incorrect_answers": [
      "Es un concepto de intervención global.",
      "Entre otros objetivos busca encontrar un medio de comunicación.",
      "Pretende integrar la experiencia del mundo exterior."
    ]
  },
  {
    "id": "430",
    "question": "Señale la falsa en la terapia de movimiento o método de\nBrunnstrom:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Utilizan la facilitación de respuestas reflejas y de sinergias básicas (permanentemente) para\nfavorecer el movimiento voluntario.",
    "incorrect_answers": [
      "Se utiliza la aplicación de estímulos propioceptivos y exteroceptivos.",
      "La resistencia a las sinergias que los estímulos propioceptivos y exteroceptivos provocan,\npotencia la participación del resto de músculos.",
      "Se utiliza la aplicación de estimulación cutánea y la retroalimentación sensorial y visual."
    ]
  },
  {
    "id": "431",
    "question": "Señale la falsa en relación a los principios metodológicos para la evaluación sensitiva:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Se aplicarán los estímulos con ensayos previos, de proximal a distal y tanto en zonas dorsales\ncomo ventrales.",
    "incorrect_answers": [
      "Determinar las áreas alteradas, ausentes o intactas.",
      "Determinar la necesidad de enseñar medidas de protección o estrategias de compensación.",
      "Se explicarán las instrucciones con los ojos abiertos, y se realizará la evaluación con los ojos\ncerrados."
    ]
  },
  {
    "id": "432",
    "question": "Señala cuál de las siguientes afirmaciones es cierta con respecto a la Esclerosis Múltiple (EM):",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los pacientes con EM pueden evidenciar problemas en todas las áreas ocupacionales.",
      "La capacidad para participar activamente en las AVD fluctúa frecuentemente, normalmente relacionado con\nla aparición de un nuevo brote.",
      "El paciente y su familia deben conocer y comprender cualquier déficit residual que pueda generarse tras una\nexacerbación y los diferentes escenarios posibles del progreso de la enfermedad para poderlos manejar y\nadaptarse en términos de calidad de vida/calidad de función."
    ]
  },
  {
    "id": "433",
    "question": "Cuál es el principal hallazgo anatomopatológico del grupo de trastornos conocidos como enfermedades\ndesmielinizantes al que pertenece la Esclerosis Múltiple:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La destrucción inmunitaria de mielina con respecto a otros elementos del tejido del SNC.",
    "incorrect_answers": [
      "La destrucción inmunitaria de axones con respecto a otros elementos del tejido del SNC.",
      "La degeneración de neuronas de los-ganglios basales.",
      "La degeneración progresiva de las células del asta anterior de la médula espinal, vías corticoespinales y\nciertos núcleos motores del tronco del encéfalo."
    ]
  },
  {
    "id": "434",
    "question": "Señala cuál de las siguientes manifestaciones no forma parte de la degeneración de las MN superiores:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Fasciculación.",
    "incorrect_answers": [
      "Debilidad.",
      "Atrofia.",
      "Músculos hipertónicos."
    ]
  },
  {
    "id": "435",
    "question": "En el tratamiento de la enfermedad de la motoneurona:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Prestar especial atención a las funciones neuromusculares y a las habilidades motoras.",
      "Evitar que el paciente ejecute las actividades esforzándose de manera exagerada precipitando la aparición\nde un síndrome por sobreuso.",
      "Ofrecer cuidados paliativos en la última etapa de la enfermedad."
    ]
  },
  {
    "id": "436",
    "question": "En la Esclerosis Múltiple la fatiga:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Es el problema más frecuente y discapacitante.",
      "Se ha descrito como una abrumadora sensación de cansancio, falta de energía y sentimiento de\nagotamiento, que se presenta de manera más rápida y tardan más en recuperarse, pudiendo afectar a su\ncapacidad para concentrarse y a su memoria.",
      "Es un síntoma \"oculto\" y difícil de explicar que puede ser malinterpretado por el contexto social."
    ]
  },
  {
    "id": "437",
    "question": "Cuál de las siguientes medidas terapéuticas no forma parte de la intervención del TO en la fase inicial o precoz\nde la Esclerosis Múltiple:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Trabajar y mejorar las estrategias compensatorias desarrolladas por el paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "Normalizar el tono postural y la sensibilidad.",
      "Facilitar el patrón postural normal de extensión selectiva del tronco.",
      "Facilitación de movimientos selectivos normales y patrones de movimiento en las diversas actividades\nfuncionales, dentro de los contextos reales del paciente."
    ]
  },
  {
    "id": "438",
    "question": "Señala cuál de las siguientes afirmaciones es cierta con respecto al tratamiento de la Esclerosis Múltiple:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "A y C son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Debemos enseñarle técnicas de conservación de la energía, de simplificación del trabajo y de seguridad.",
      "El enfoque de nuestra intervención desde el comienzo debe ir encaminado hacia la sustitución.",
      "El equipamiento debe tener potencial para adaptarse a las distintas etapas por las que pueda llegar a\natravesar el proceso."
    ]
  },
  {
    "id": "439",
    "question": "El temblor en la Enfermedad de Parkinson está caracterizado por:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Comenzar en una mano, pie o mandíbula; pudiéndose extender posteriormente a todas las extremidades,\ntronco, cabeza y lengua.",
    "incorrect_answers": [
      "Aumenta durante el sueño y ejecución de movimientos.",
      "Disminuye en posición de reposo o ante situaciones tensas.",
      "Comenzar en MMIl, interfiriendo de manera significativa en la marcha."
    ]
  },
  {
    "id": "440",
    "question": "Señala cuál de los siguientes enunciados no es propio de la Enfermedad de Parkinson:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Al comienzo de la enfermedad aparece torpeza, debilidad y signos de atrofia de las eminencias tenares.",
    "incorrect_answers": [
      "Es un trastorno neurodegenerativo crónico y progresivo del SNC caracterizado por temblor, rigidez y\nbradicinesia.",
      "Pueden producirse alteraciones en la función cognitiva, expresión de emociones, función autónoma y\nsistema somatosensitivo.",
      "Está causado por una disfunción de los ganglios basales."
    ]
  },
  {
    "id": "441",
    "question": "Señala cuál de las siguientes afirmaciones no corresponde al paciente con Parkinson:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Predominio del tono extensor sobre el flexor.",
    "incorrect_answers": [
      "Disminuye la cantidad, frecuencia y amplitud de reacciones automáticas.",
      "Marcha con tronco desplazado hacia delante y arrastrando los pies, con pasos cortos y rápidos para\nmantener el equilibrio.",
      "Puede estar en ocasiones muy activo y pasar a la inmovilidad en un corto espacio de tiempo."
    ]
  },
  {
    "id": "442",
    "question": "Cuál de las siguientes afirmaciones. no pertenece a la parálisis bulbar progresiva:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Gran afectación de las extremidades al comienzo.",
    "incorrect_answers": [
      "Suele manifestarse en el 25% de los pacientes con enfermedad de la motoneurona.",
      "Cursa con disfagia y disartria, que puede acabar en anartria.",
      "Cuando se afectan las MN inferiores aparece un habla nasalizada y disfagia."
    ]
  },
  {
    "id": "443",
    "question": "¿Qué factores se corrigen con la ergonomía? Marca la respuesta falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Fuerza.",
    "incorrect_answers": [
      "Posiciones inadecuadas.",
      "Cargas mal distribuidas.",
      "Utilización de objetos no adecuados."
    ]
  },
  {
    "id": "444",
    "question": "Para el diagnóstico de la artritis reumatoide hay que cumplir con al menos 4 de estos criterios. Marca la falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Artritis de 1 o más superficies articulares.",
    "incorrect_answers": [
      "Rigidez matutina de más de 1h, al menos 6 semanas.",
      "Presencia de nódulos reumatoides.",
      "Radiografía con signos de erosión, osteopenia yuxta-articular en las zonas afectadas."
    ]
  },
  {
    "id": "445",
    "question": "La deformidad en ojal es conocida también como:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Boutonniere.",
    "incorrect_answers": [
      "Dedo en Martillo.",
      "Dedo en resorte.",
      "Dedos de cisne."
    ]
  },
  {
    "id": "446",
    "question": "En el balance descanso actividad en patología reumática no debemos:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Hacer tareas que no pueden ser interrumpidas pues es mejor la actividad que la inactividad.",
    "incorrect_answers": [
      "Reposo antes del cansancio.",
      "Tareas frecuentes y cortas.",
      "Evitar actividades que mantienen la misma postura durante mucho tiempo."
    ]
  },
  {
    "id": "447",
    "question": "Actividades indicadas para minimizar la desviación cubital; marca la presa que ayuda a la desviación radial:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Presa pentadigital panorámica en sentido contrario a las agujas del reloj o de cierre.",
    "incorrect_answers": [
      "Presa tridigital de acción.",
      "Presa digitopalmar de objetos pequeños.",
      "Presa de fuerza."
    ]
  },
  {
    "id": "448",
    "question": "Para utilizar las articulaciones más fuertes en los planos de mayor estabilidad y ventaja mecánica para el trabajo\ndebemos hacer (marca la falsa):",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Sostén pentadigital.",
    "incorrect_answers": [
      "Empuje palmar.",
      "Empuje plantar.",
      "Sostén antebraquial."
    ]
  },
  {
    "id": "449",
    "question": "Los objetivos generales de intervención en terapia ocupacional en patología reumática son diversos, de los\nsiguientes, señale el falso:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Usar la crioterapia para disminuir el dolor.",
    "incorrect_answers": [
      "Disminuir dolor e inflamación.",
      "Mantener movilidad articular y la economía articular.",
      "Evitar o minimizar deformidades articulares."
    ]
  },
  {
    "id": "450",
    "question": "Las movilizaciones pasivas en patología reumática:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Están contraindicadas.",
    "incorrect_answers": [
      "Están indicadas en fases crónicas.",
      "Son previas al ferulaje.",
      "Son posteriores al ferulaje."
    ]
  },
  {
    "id": "451",
    "question": "La posición \"loose-packed\" se emplea cuando una articulación está:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Cuando estamos en fase crónica.",
    "incorrect_answers": [
      "Inestable.",
      "Tiende a subluxarse.",
      "Se quiere suprimir la tensión."
    ]
  },
  {
    "id": "452",
    "question": "Para la férula del pulgar reumatoide el objetivo fundamental es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Mantener la oposición del pulgar de manera funcional.",
    "incorrect_answers": [
      "Abrir el primer espacio interdigital.",
      "Recolocar el escafoides.",
      "Reeducar la articulación trapeciometacarpiana."
    ]
  },
  {
    "id": "453",
    "question": "¿A partir de qué hora aproximadamente después de la intervención se comienza con la movilización del muñón?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "A las 48 horas.",
    "incorrect_answers": [
      "A las 24 horas.",
      "A las 36 horas.",
      "A las 72 horas."
    ]
  },
  {
    "id": "454",
    "question": "Todo muñón quirúrgicamente bueno debe tener..., señala la falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Hipersensibilidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Forma suavemente cónica.",
      "Cicatriz debidamente situada y móvil.",
      "Ser fuerte y resistente."
    ]
  },
  {
    "id": "455",
    "question": "¿A qué se llama a cualquier percepción no dolorosa en el miembro faltante?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Sensación fantasma.",
    "incorrect_answers": [
      "Hiposensibilidad del muñón.",
      "Hipersensibilidad fantasma.",
      "Hormigueo fantasma."
    ]
  },
  {
    "id": "456",
    "question": "¿Cuál es el momento óptimo para la colocación de prótesis en los niños amputados de extremidades inferiores?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La edad en la que deberían ponerse de pie.",
    "incorrect_answers": [
      "A los 3 años.",
      "A los 5 años.",
      "La edad en la que se deberían empezar a sentar."
    ]
  },
  {
    "id": "457",
    "question": "¿Qué principales grupos etiológicos son causantes de amputación?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El accidente, la enfermedad y la malformación congénita.",
    "incorrect_answers": [
      "El accidente y la malformación congénita.",
      "La enfermedad y la malformación congénita.",
      "El accidente, la enfermedad y las negligencias."
    ]
  },
  {
    "id": "458",
    "question": "Señala la afirmación más correcta.",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Es preferible una buena prótesis mecánica que una extremidad anatómica nada funcional y creadora de\nproblemas psicofísicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Es preferible una extremidad anatómica nada funcional, que una prótesis mecánica poco\nestética.",
      "Es preferible salvar el miembro a toda costa.",
      "Es mejor siempre amputar y prescribir una prótesis."
    ]
  },
  {
    "id": "459",
    "question": "¿Cuáles son los dos tipos de amputaciones abiertas?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La forma circular y la forma en colgajo.",
    "incorrect_answers": [
      "La forma en colgajo y la forma en espiral.",
      "La forma en espiral y la forma en circular.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "460",
    "question": "Según Gullickson, en amputaciones se recomienda:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar la circulación y nutrición del muñón.",
      "Prevenir o corregir, si se presentaran, las retracciones musculares.",
      "Restaurar o aumentar la fuerza muscular, resistencia y coordinación."
    ]
  },
  {
    "id": "461",
    "question": "¿Qué nivel es el más óptimo en las amputaciones de antebrazo?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El tercio medio.",
    "incorrect_answers": [
      "El tercio proximal.",
      "El tercio distal.",
      "En todos por igual."
    ]
  },
  {
    "id": "462",
    "question": "¿Qué dedo es el que da más funcionalidad a la mano?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El primer dedo.",
    "incorrect_answers": [
      "El tercer dedo.",
      "El cuarto dedo.",
      "El quinto dedo."
    ]
  },
  {
    "id": "463",
    "question": "¿Qué dificultades o problemas se presentan en la marcha protésica?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Falta de musculatura en el tobillo.",
      "Miedo a la caída lateral.",
      "Falta de gastrocnemio."
    ]
  },
  {
    "id": "464",
    "question": "El terapeuta ocupacional intervendrá con niños con discapacidad auditiva en las siguientes áreas:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Lecto-escritura y actividades de autocuidado.",
    "incorrect_answers": [
      "Juego y habilidades sociales.",
      "Comunicación e interacción con compañeros.",
      "Procesamiento sensorial y modificación de conducta."
    ]
  },
  {
    "id": "465",
    "question": "En los programas de Orientación y Movilidad se llevará a cabo:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Entrenamiento en el uso del bastón.",
      "ldentificación de peligros.",
      "Memorización de planos."
    ]
  },
  {
    "id": "466",
    "question": "Se consideran sistemas basados en pictogramas, señala la respuesta incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Método Rochester.",
    "incorrect_answers": [
      "Sistema Rebus (Woodcok, 1970).",
      "Sistema Premac(1970).",
      "Sistema Bliss (Ch. Bliss,1970)."
    ]
  },
  {
    "id": "467",
    "question": "Las lesiones auditivas se pueden clasificar en:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Ninguna de las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Prenatal, perinatal o postnatal.",
      "Sensorial, neurológica o conductual.",
      "Vía alta, vía media o vía baja."
    ]
  },
  {
    "id": "468",
    "question": "Se consideran ayudas visuales para tareas de lejos:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Telescopio y telemicroscopio.",
    "incorrect_answers": [
      "Telemicroscopio y CCTV.",
      "Telescopio y lupa electrónica.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "469",
    "question": "La principal vía de aprendizaje en el niño es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Vía visual.",
    "incorrect_answers": [
      "Vía auditiva.",
      "Vía táctil.",
      "Vía vestibular."
    ]
  },
  {
    "id": "470",
    "question": "Señala la afirmación incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La Lengua de Signos española (LSE) se considera contexto.",
    "incorrect_answers": [
      "Para que haya comunicación, emisor y receptor deben compartir códigos.",
      "Cada tipo de comunicación utiliza canales diferentes.",
      "La retroalimentación influye en el mensaje del emisor."
    ]
  },
  {
    "id": "471",
    "question": "Señala la afirmación correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La existencia de deficiencias añadidas influye en el pronóstico.",
    "incorrect_answers": [
      "Las personas sordociegas son totalmente ciegas o sordas.",
      "El momento en qué aparece no condiciona el nivel de comunicación.",
      "La mayoría de pacientes con sordoceguera tienen un perfil similar."
    ]
  },
  {
    "id": "472",
    "question": "Se consideran patologías beneficiarias de usar SAAC (Sistemas alterativos y aumentativos de la comunicación):",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las anteriores.",
    "incorrect_answers": [
      "Traumatismo Craneoencefálico (TCE).",
      "Accidentes Cerebrovascular(ACV).",
      "Trastorno del Espectro Autista (TEA)."
    ]
  },
  {
    "id": "473",
    "question": "En cuanto al alfabeto dactilológico, señala la respuesta incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Puede ser utilizado en personas ciegas.",
    "incorrect_answers": [
      "Se utiliza la palma de la mano en su versión táctil.",
      "El interlocutor debe estar dentro de su campo visual.",
      "Todas son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "474",
    "question": "Se entiende como discapacidad visual severa:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Personas que pueden realizar tareas visuales con las adecuadas ayudas y modificaciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Personas con límite superior de visión de 0.02.",
      "Personas que sólo perciben luz.",
      "Personas que pueden realizar tareas visuales con iluminación adecuada."
    ]
  },
  {
    "id": "475",
    "question": "¿Con qué se relaciona la gravedad de la quemadura?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "B y C son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Con el tiempo de exposición.",
      "Con el agente quemante y tiempo de exposición.",
      "Con la conductividad de los tejidos."
    ]
  },
  {
    "id": "476",
    "question": "¿Qué quemaduras , según su profundidad, presentan en su clínica ampollas?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Quemaduras de segundo grado.",
    "incorrect_answers": [
      "Quemaduras de primer grado.",
      "Quemaduras de tercer grado.",
      "B y C son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "477",
    "question": "¿Cuál es la fase más larga en el tratamiento de un quemado?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Fase de rehabilitación.",
    "incorrect_answers": [
      "Fase aguda.",
      "Fase preoperatoria.",
      "Fase postoperatoria."
    ]
  },
  {
    "id": "478",
    "question": "¿Qué indica la regla de Wallace?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El porcentaje de superficie corporal quemada.",
    "incorrect_answers": [
      "Como se debe posicionar al paciente quemado.",
      "Como se debe realizar las movilizaciones del paciente quemado.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "479",
    "question": "Durante la fase de rehabilitación, el terapeuta ocupacional tiene cómo objetivo:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Posicionamiento del paciente y colocación de férulas.",
      "Ejercicios activos y pasivos.",
      "Control de edema, cicatriz y contracturas."
    ]
  },
  {
    "id": "480",
    "question": "¿Qué objetivo se marca la Terapia Ocupacional en pacientes quemados ?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Recuperación funcional para el retorno del paciente a su casa, al trabajo y a su calidad de vida previa.",
    "incorrect_answers": [
      "Recuperación estética.",
      "No hay objetivo específico.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "481",
    "question": "¿Qué hay que tener en cuenta para la valoración clínica?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "A y C son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La superficie corporal afectada y lesiones asociadas.",
      "En qué parte del cuerpo tiene la quemadura.",
      "Grado de la quemadura."
    ]
  },
  {
    "id": "482",
    "question": "¿Qué tipo de actividades se desarrollarán desde la Terapia Ocupational para conseguir la mayor funcionalidad\ndel paciente quemado?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Actividades sensorio perceptivas funcionales y orientadas a la realización de manera independiente de AVD.",
    "incorrect_answers": [
      "Actividades únicamente orientadas para conseguir el mayor rango de movimiento posible.",
      "Actividades únicamente pasivas.",
      "En pacientes quemados no está indicado la realización de ninguna actividad."
    ]
  },
  {
    "id": "483",
    "question": "Durante el apoyo emocional hacia un paciente quemado es importante:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Conocer la historia previa del paciente para el mejor manejo de síntomas.",
      "Contar con otros pacientes quemados , ya curados , para el apoyo emocional.",
      "Darle todo el control posible sobre el tratamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "484",
    "question": "En pacientes quemados es normal el estado de ansiedad y depresión, ¿ qué pautas se utilizan para minimizar\nestos síntomas?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "B y C Son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "En ningún caso medicación.",
      "Ayuda de una persona externa al tratamiento habitual, psicólogo, trabajador social...",
      "Darle espacio y tiempo para expresar sus sentimientos."
    ]
  },
  {
    "id": "485",
    "question": "¿Cuáles son los factores más destacados en la aparición de contracturas en pacientes quemados?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Comodidad del paciente, negligencia secundarias a cicatrices,secundarias a contracción del injerto.",
    "incorrect_answers": [
      "Secundarias a cicatrices y a contracción del injerto.",
      "Secundarias a cicatrices a contracción del injerto, negligencia.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "486",
    "question": "La parálisis cerebral es un:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Trastorno del desarrollo del tono postural y del movimiento de carácter persistente (aunque no invariable),\nque condiciona una limitación en la actividad.",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno del desarrollo de tono postural.",
      "Trastorno debido a una lesión de la vía piramidal.",
      "Trastorno debido a una lesión de la vía extrapiramidal."
    ]
  },
  {
    "id": "487",
    "question": "¿Cuál es la forma más frecuente de PC?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Parálisis cerebral espástica.",
    "incorrect_answers": [
      "Parálisis cerebral atáxica.",
      "Diplejía espástica.",
      "Parálisis cerebral discinética o atetoide."
    ]
  },
  {
    "id": "488",
    "question": "La PC puede llevar asociada:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Epilepsia.",
      "Problemas del lenguaje.",
      "Trastornos visuales."
    ]
  },
  {
    "id": "489",
    "question": "El juego según Reilly es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Una actividad divertida.",
      "Una actividad placentera.",
      "Facilita el aprendizaje."
    ]
  },
  {
    "id": "490",
    "question": "Las características del juego incluyen:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Conlleva un esfuerzo intenso.",
    "incorrect_answers": [
      "Debe ser una actividad dirigida con unos objetivos.",
      "Puede ser una actividad pasiva.",
      "Es una actividad, poco seria."
    ]
  },
  {
    "id": "491",
    "question": "¿Cuáles son las características necesarias que señala Bundy para que haya juego?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Control interno, habilidad para apartarse de la realidad y motivación intrínseca.",
    "incorrect_answers": [
      "Control interno, seriedad y esfuerzo.",
      "Proceso, seriedad y motivación intrínseca.",
      "Ficción, libertad y motivación intrínseca."
    ]
  },
  {
    "id": "492",
    "question": "Desde el punto de vista cognitivo:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "B y C son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La fuerza, el control muscular, el equilibrio, la percepción y la confianza en el uso del cuerpo, se sirve para\nsu desenvolvimiento de las actividades lúdicas.",
      "Jugando aprende, porque obtiene nuevas experiencias porque es una oportunidad de cometer aciertos y\nerrores y aplicar conocimientos, de solucionar problemas.",
      "El juego estimula el desarrollo de las capacidades del pensamiento, de la creatividad infantil y crea zonas\npotenciales de aprendizaje."
    ]
  },
  {
    "id": "493",
    "question": "¿Qué autor plantea que el juego surge por la desbordante energía infantil?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Spencer.",
    "incorrect_answers": [
      "Lazarus.",
      "Wundt.",
      "Gross."
    ]
  },
  {
    "id": "494",
    "question": "¿Qué autor postulo que el juego es un mecanismo de compensación de actividades más fatigosas?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Lazarus.",
    "incorrect_answers": [
      "Spencer.",
      "Schiller.",
      "Bundy."
    ]
  },
  {
    "id": "495",
    "question": "¿Qué postulo Adolf Meyer?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Hay los cuatro grandes ritmos de la vida entre los que figuraba el juego, además del trabajo, el descanso y\nel sueño.",
    "incorrect_answers": [
      "El juego es la guía para el desarrollo (exploración, invención, transformación, adaptación, ludificación.",
      "El juego proporciona un papel funcional motivado por la oportunidad de un trabajo creador del pensamiento\npuesto en el juego.",
      "Postula que la desbordante energía infantil necesita una salida y el juego sería esta puerta abierta al exceso\nde energía vital."
    ]
  },
  {
    "id": "496",
    "question": "¿En qué década comenzó Reilly a hablar sobre el juego?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Años 70.",
    "incorrect_answers": [
      "Años 20.",
      "Años 90.",
      "Todas son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "497",
    "question": "Las habilidades de autonomía con un niño con Síndrome de Dow se comenzarán a entrenar:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Niños pequeños (1-3 años).",
    "incorrect_answers": [
      "Bebés (0-1 año).",
      "Niños con edad escolar (3-12 años).",
      "Adolescencia (a partir de los 12 años)."
    ]
  },
  {
    "id": "498",
    "question": "El factor que más aumenta el riesgo de tener un hijo con Síndrome de Down es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Madre mayor de 35 años.",
    "incorrect_answers": [
      "El tabaco.",
      "Factores hereditarios.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "499",
    "question": "Respecto a las manifestaciones clínicas del mielomeningocele, es cierto que:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La mayoría de los niños presentan disfunción vesical e intestinal.",
    "incorrect_answers": [
      "Puede haber flacidez si se asocia a otras lesiones del SNC.",
      "La mayoría de los niños presentan a su vez hidrocefalia.",
      "Suelen presentar afectación de la sensibilidad superficial, sin embargo, la sensibilidad profunda se mantiene\nintacta."
    ]
  },
  {
    "id": "500",
    "question": "Algunos de los síntomas habituales en niños con Síndrome de Down son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Exceso de piel en la nuca.",
    "incorrect_answers": [
      "Manos cortas y finas.",
      "Ojos almendrados hacia abajo.",
      "Manchas blancas en la piel."
    ]
  },
  {
    "id": "501",
    "question": "Respecto a las alteraciones asociadas al Mielomeningocele, señala la respuesta incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La baja estatura se asocia a la cintura escapular.",
    "incorrect_answers": [
      "Se observa la ausencia de refleja anal con hipotonía e incontinencia.",
      "Existe tendencia a la obesidad.",
      "La escoliosis es uno de los principales motivos de malformación."
    ]
  },
  {
    "id": "502",
    "question": "La terapeuta ocupacional trabajará la hipotonía de la zona orofacial en bebés con Síndrome de Down,\ninterviniendo:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Sugiriendo técnicas de posicionamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Facilitando la masticación con los molares.",
      "Facilitando la forma de la hendidura del paladar.",
      "Mejorando la coordinación ojo-mano."
    ]
  },
  {
    "id": "503",
    "question": "La intervención del terapeuta ocupacional en niños pequeños con mielomeningocele ira encaminada a:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La respuesta a y b son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La exploración de su entorno.",
      "El desarrollo de las capacidades sensoriales y habilidades de pensamiento.",
      "Ninguna de las anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "504",
    "question": "Entre las intervenciones del terapeuta ocupacional en niños con mielomeningocele en edad escolar,\nencontramos:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Valoración habilidades motoras finas.",
      "Valoración procesamiento sensorial.",
      "Adaptación al puesto escolar."
    ]
  },
  {
    "id": "505",
    "question": "El Síndrome de Down ocurre cuando se produce una copia extra del cromosoma 21:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Frecuentemente.",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre.",
      "Rara vez.",
      "Nunca."
    ]
  },
  {
    "id": "506",
    "question": "Respecto a las pautas del control postural en niños con mielomeningocele, se consideran recomendaciones:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Usos de soportes para compensar el déficit de equilibrio.",
    "incorrect_answers": [
      "Estabilización de miembros inferiores.",
      "Facilitación de la comunicación.",
      "Ajuste de la rotación de cadera."
    ]
  },
  {
    "id": "507",
    "question": "El ratio de niños nacidos con Síndrome de Down es de:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "1 de cada 700.",
    "incorrect_answers": [
      "1 de cada 800.",
      "1 de cada 900.",
      "1 de cada 1000."
    ]
  },
  {
    "id": "508",
    "question": "Respecto a la Técnica de Orientación a la Realidad:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Puede aplicarse en sesiones de 30-60 minutos o las 24h del día.",
      "Fue descrita por primera vez por Folsom.",
      "Consiste en la presentación de información relacionada con la orientación."
    ]
  },
  {
    "id": "509",
    "question": "La técnica utilizada para mejorar la Orientación es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Orientación a la Realidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Bobath.",
      "Perceptivas.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "510",
    "question": "Los programas de entrenamiento cognitivo:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Se basan en un análisis detallado de las capacidades cognitivas.",
      "Se dividen en programas de entrenamiento inespecífico y programas de entrenamiento de\nprocesos específicos.",
      "Se podrían considerar como la \"espina dorsal\" de la estimulación cognitiva."
    ]
  },
  {
    "id": "511",
    "question": "La estimulación multisensorial realizada en salas Snoezelen permiten trabajar:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Percepción visoespacial y memoria sensorial inmediata y diferida.",
      "La amplitud del foco atencional así como las oscilaciones atencionales y la atención dividida.",
      "La orientación personal y espacial así como las funciones ejecutivas."
    ]
  },
  {
    "id": "512",
    "question": "Cuando trabajamos la gestualidad (praxis) a través de la estimulación cognitiva, incluimos:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Manipulación de objetos y destreza manual.",
      "Gestualidad de comunicación.",
      "Praxis constructiva (gráfica y manipulativa)."
    ]
  },
  {
    "id": "513",
    "question": "El objetivo de los programas de estimulación cognitiva es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Mantener el cerebro activado con el fin de conservar y/o mejorar las capacidades cognitivas y que el resto\nde capacidades físicas y funcionales no se vean afectadas por los problemas a este nivel.",
    "incorrect_answers": [
      "Desarrollar la memoria.",
      "Conseguir que los pacientes aumenten su inteligencia.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "514",
    "question": "Los programas denominados Brain Fitness forman parte de:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Sistemas computerizados de entrenamiento cognitivo.",
    "incorrect_answers": [
      "Dispositivos de organización de rutinas.",
      "Mobiliario adaptado.",
      "Dispositivos de comunicación."
    ]
  },
  {
    "id": "515",
    "question": "De entre las siguientes respuestas, elige la que consideres incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "El número de conexiones entre diferentes neuronas está establecida de manera invariable.",
    "incorrect_answers": [
      "Las sinapsis permiten el tránsito de información de una neurona a otra, o de una neurona a un sistema\nefector.",
      "El número de conexiones entre diferentes neuronas puede aumentar o disminuir.",
      "La plasticidad neuronal depende tanto de factores intrínsecos como extrínsecos."
    ]
  },
  {
    "id": "516",
    "question": "La base científica de la estimulación cognitiva se centra en:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La capacidad plástica del cerebro.",
      "El potencial y la reserva cerebral.",
      "Los principios de la rehabilitación neuropsicológica."
    ]
  },
  {
    "id": "517",
    "question": "Cuando trabajamos la repetición en las sesiones de estimulación cognitiva:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Las respuestas A y B son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Trabajamos la atención y retención, así como modelos verbales y la concentración verbal.",
      "No forzaremos la tarea, sino que la utilizaremos sólo para trabajar el vocabulario.",
      "Forzaremos la tarea para conseguir aumentar la retención de palabras."
    ]
  },
  {
    "id": "518",
    "question": "Las actividades sensoriales que se trabajan en estimulación cognitiva son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Visión, audición, tacto, olfato y gusto.",
    "incorrect_answers": [
      "Visión, audición y tacto.",
      "No se trabajan estas actividades en estimulación cognitiva.",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "519",
    "question": "Una lesión medular según la extensión puede ser:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Completa o incompleta.",
    "incorrect_answers": [
      "Tetraplejia o paraplejia.",
      "Profunda o superficial.",
      "Proximal o distal."
    ]
  },
  {
    "id": "520",
    "question": "En la tetraplejia la lesión medular se produce en los segmentos:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Cervicales.",
    "incorrect_answers": [
      "Dorsales.",
      "Lumbares.",
      "Dorso lumbares."
    ]
  },
  {
    "id": "521",
    "question": "¿En qué fase de la lesión medular la consecuencia inmediata de la lesión medular es el shock medular?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "En la fase aguda.",
    "incorrect_answers": [
      "En la fase de rehabilitación.",
      "En la fase de integración.",
      "En la fase de adaptación."
    ]
  },
  {
    "id": "522",
    "question": "Una de las escalas que se utiliza de forma más específica en la lesión medular es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "SCIM.",
    "incorrect_answers": [
      "SCAM.",
      "MACD.",
      "SMOD."
    ]
  },
  {
    "id": "523",
    "question": "La intervención del terapeuta ocupacional en la fase aguda está dirigida a:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Iniciar la relación terapéutica, adaptar dispositivos, prevención de escaras, prevenir deformidades articulares\ny contracturas entre otros objetivos.",
    "incorrect_answers": [
      "Realizar adaptaciones en el domicilio, valorar productos de apoyo/ayudas técnicas entre otros objetivos.",
      "Valorar una silla de ruedas y sistemas de posicionamiento más apropiados para el paciente.",
      "Valorar productos de apoyo para realizar A.V.D."
    ]
  },
  {
    "id": "524",
    "question": "En el marco biomecánico el tratamiento se va a centrar en:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Restablecer o mantener la movilidad, fuerza y resistencia, la tolerancia al esfuerzo, evaluar y tratar las\nlimitaciones articulares y evitar y/o reducir la deformidad articular. Vamos a intentar recuperar la función\nfísica.",
    "incorrect_answers": [
      "Facilitar al paciente la rehabilitación de las AVD a través de la adaptación del entorno, roles, actividades,\nindividuo y otras personas con las que estén relacionadas.",
      "Tratar la espasticidad basándose en los principios del control motor, facilitación neuromuscular y de\nintegración sensorial.",
      "Facilitar al paciente los distintos recursos sociales que se encuentran en su comunidad."
    ]
  },
  {
    "id": "525",
    "question": "Las complicaciones más frecuentes que se presentan tras una lesión medular son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Neurovegetativas, neurorespiratorias, disreflexia, óseas, cutáneas, espasticidad, urinarias/intestinales.",
    "incorrect_answers": [
      "No hay complicaciones.",
      "Únicamente hay complicaciones neurovegetativas.",
      "Únicamente hay complicaciones cutáneas y oseas."
    ]
  },
  {
    "id": "526",
    "question": "En la fase de rehabilitación activa los objetivos del Terapeuta Ocupacional entre otros son:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Conseguir la máxima autonomía posible en las áreas ocupacionales, aumentar la tolerancia al esfuerzo ,\nmejorar rangos articulares, mejorar el control de tronco, mejorar equilibrio.",
    "incorrect_answers": [
      "Movilizaciones pasivas de miembros superiores y valoración de férulas.",
      "Adaptación del domicilio y reinserción laboral.",
      "Iniciar el periodo de sedestacion."
    ]
  },
  {
    "id": "527",
    "question": "En la escala de grados de Frankel, el grado B es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Lesión completa motorica e incompleta sensitiva.",
    "incorrect_answers": [
      "Lesión incompleta motora y sensitiva.",
      "Recuperación motriz útil, recuperación neumológica completa.",
      "Recuperación motora, fuerza no útil."
    ]
  },
  {
    "id": "528",
    "question": "La etiología de la lesión medular puede ser:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Congénita y adquirida y está a su vez traumática o no traumática.",
    "incorrect_answers": [
      "Congénita o traumática.",
      "Traumática o no traumática.",
      "Únicamente traumática."
    ]
  },
  {
    "id": "529",
    "question": "Una vivienda adecuada a las necesidades personales de una persona con lesión medular, será aquella que\npermita:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Modificar el baño para conseguir la mayor autonomía en él.",
      "Colocar suelo antideslizante y barras de sujeción para quien utilice muletas.",
      "Renovar la cocina para conseguir espacios de trabajo."
    ]
  },
  {
    "id": "530",
    "question": "Señala la respuesta FALSA en cuanto a los cambios producidos en el sistema nervioso en el envejecimiento:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La función se deteriora, aunque los procesos de neuroplasticidad sean eficientes.",
    "incorrect_answers": [
      "Se dan cambios cerebrales como: la pérdida de neuronas corticales, de espinas dendríticas, de sinapsis ,\netc.",
      "Disminuye el flujo sanguíneo cerebral en un promedio de 20%.",
      "Se observa un enlentecimiento del procesamiento intelectual y una reducción de la habilidad para el proceso\ny la manipulación de nueva información."
    ]
  },
  {
    "id": "531",
    "question": "Las necesidades energéticas del anciano con respecto a la edad adulta:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Disminuyen en un 15% con respecto a la edad adulta.",
    "incorrect_answers": [
      "Disminuyen en un 50% con respecto a la edad adulta.",
      "Aumentan 25% con respecto a la edad adulta.",
      "Siguen siendo las mismas con respecto a la edad adulta."
    ]
  },
  {
    "id": "532",
    "question": "¿Qué modificaciones funcionales se producen en el envejecimiento en el aparato locomotor?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Aumento de la fragilidad ósea y disminución del control y tono muscular.",
    "incorrect_answers": [
      "Aumento de la fragilidad ósea y elasticidad muscular.",
      "Aumento de la contractilidad y tono muscular.",
      "Disminución de la fragilidad ósea, contractilidad y tono muscular."
    ]
  },
  {
    "id": "533",
    "question": "¿Cuál de los siguientes aspectos no se modifica sustancialmente con la edad?",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "La personalidad.",
    "incorrect_answers": [
      "La capacidad de reacción.",
      "La longitud del paso.",
      "La agudeza sensorial."
    ]
  },
  {
    "id": "534",
    "question": "Factores que dificultan el proceso de adaptación a la vejez:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Poco contacto social.",
    "incorrect_answers": [
      "Mantenimiento de intereses variados.",
      "Aceptación de uno mismo.",
      "Mantenimiento de la actividad."
    ]
  },
  {
    "id": "535",
    "question": "Una directriz en el l tratamiento de Terapia Ocupacional en la primera fase de una demencia es:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Informar y asesorar al entorno familiar de recursos existentes.",
    "incorrect_answers": [
      "Entrenar en el uso de ayudas y dispositivos de memoria y orientación temporoespacial.",
      "No informar a la familia de la situación real del paciente.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "536",
    "question": "Para valorar el equilibrio y la marcha de un anciano utilizaríamos:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Escala de Tinetti.",
    "incorrect_answers": [
      "Índice de Barthel.",
      "Índice de Katz.",
      "Índice de Dowton."
    ]
  },
  {
    "id": "537",
    "question": "Para valorar el riesgo de caídas de un anciano utilizaríamos:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Escala Dowton.",
    "incorrect_answers": [
      "Escala de Norton.",
      "Escala de Braden.",
      "Escala de Tinetti."
    ]
  },
  {
    "id": "538",
    "question": "Para detectar la depresión en el paciente anciano utilizaríamos la siguiente escala:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Test de Yesavage.",
    "incorrect_answers": [
      "Mini examen con objetivo de Lobo (MEC).",
      "Escala de Incapacidad mental de la Cruz roja.",
      "Cuestionario abreviado del estado mental de Pfeiffer."
    ]
  },
  {
    "id": "539",
    "question": "Señale la opción que se valora con un punto en la escala de Tinetti:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Intentos de levantarse: capaz, pero necesita más de un intento.",
    "incorrect_answers": [
      "Equilibrio en bipedestación: Inestable.",
      "Sentarse: inseguro, cae en la silla.",
      "Levantarse: capaz sin utilizar los brazos."
    ]
  },
  {
    "id": "540",
    "question": "En la valoración integral del anciano debe comprender:",
    "group": "A2",
    "category": "terapeutaOcupacional",
    "correct_answer": "Valoración del estado clínico, valoración funcional, psíquica /mental y social.",
    "incorrect_answers": [
      "Valoración de independencia funcional y entorno social.",
      "Valoración de autocuidados, familia y vivienda.",
      "Valoración física y funcional, entorno físico y social."
    ]
  }
];
export default preguntas